<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://wtach.site</id>
    <title>Wtach&apos;s Pages</title>
    <updated>2024-11-28T16:13:05.546Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://wtach.site"/>
    <link rel="self" href="https://wtach.site/atom.xml"/>
    <subtitle>关于作者与网站，详见首页文章及About页面&lt;br/&gt;
服务器原因，部分页面可能加载较慢，烦请稍作等待</subtitle>
    <logo>https://wtach.site/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://wtach.site/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2024, Wtach&apos;s Pages</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[站在世界边缘：追忆罗贝托·波拉尼奥]]></title>
        <id>https://wtach.site/post/bolano/</id>
        <link href="https://wtach.site/post/bolano/">
        </link>
        <updated>2024-05-14T04:05:40.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>✏️ 关于一群年轻人、一首已经消失的歌和一个已经回不去的时代<br>
📃 全文共13642字，阅读需要30-60分钟</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>✏️ 关于一群年轻人、一首已经消失的歌和一个已经回不去的时代<br>
📃 全文共13642字，阅读需要30-60分钟</p>
<!-- more -->
<blockquote>
<p>旅行者的队伍从我身边走过，没入遥远的天际。由于行星圆形的表面，人类好奇的目光消失在那里。——波德莱尔《巴黎的忧郁》</p>
</blockquote>
<p>2003年7月，墨西哥版的《花花公子》杂志刊登了罗贝托·波拉尼奥人生中最后一篇访谈，当期的封面是一位知名女星的劲爆照片。这似乎对这位在当时引起轰动的作家有些不太尊重，但主编曼努埃尔却感到庆幸，因为这样就不愁波拉尼奥的访谈卖不出去了。</p>
<p>从未有人为他的作品操心过。在成名之前，他的诗和小说几乎无人问津；而在生命中的最后几年，这位被苏珊·桑塔格大加称赞的“这个时代最具影响力、最令人钦佩的小说家”，已然是继马尔克斯、略萨等一众文学大师之后又一当之无愧的拉美文学明星。</p>
<p>在他去世之时，所有人都感到十分惋惜，即使大部分人在11年前就已经知道他命不久矣。这位天才作家怀有的巨大热情和魔鬼般的文学天赋，连同现实以下主义一同踏入了坟墓，而每个人都知道这些东西再无复制的可能。事实上，这也代表着他们这一代拉美作家的文学旅途的结束，那个充满了动荡和斗争、燃烧着思想火焰的时代将永远淹没在历史的河流中。</p>
<p>拉丁美洲本身就是被边缘化的地区。波拉尼奥一生致力于描写被边缘化的人，而他写作的视角也在逐渐地边缘化。从《遥远的星辰》到《2666》，他像是站在一颗流星上看着地球，冷静而模糊。他随着这颗流星消逝到更遥远的彼方之中，而流星的光亦照亮了许多灵魂。</p>
<hr>
<p>萨特四岁开始阅读，罗贝托·波拉尼奥在三岁时就学会了读书写字。那时他的父亲莱昂·波拉尼奥是一位卡车司机，在此之前则是位拳击手。他的母亲维多利亚则是数学老师。他的父母几乎不读书，这种和知识分子相去甚远的出身让他在之后的时间里一直以向朋友炫耀自己广博的知识面和巨大的阅读量来获得优越感为乐，虽然他读过的书的确多得惊人。</p>
<p>波拉尼奥出生于智利首府圣地亚哥，但他的童年都是在瓦尔帕莱索以及其他的边缘地区度过的。那时正是阿连德执政后期， “我的童年和青春期几乎都活在智利如地狱般的氛围中。”这种氛围让他早熟。加上与生俱来的文学天赋，他在七岁时就写出了一个颇有现代主义色彩的小说：几只母鸡爱上了鸭子，令畜栏的其他动物感到愕然。不过那时，波拉尼奥家境良好，父母婚姻和谐，他的童年家庭生活算得上幸福。</p>
<p>波拉尼奥文学生涯应该是从母亲给他朗读《二十首情诗和一首绝望的歌》开始的。这部作品对他的影响十分深远，甚至在几十年后的小说《邀舞卡》里作为一个重要的部分出现，虽然他当时应该还没意识到自己在十几年后要和这位著名诗人站在敌对的位置。这段时期，他常常逃学以读书写作，在书店里蹭书来读以实现所谓的“自我教育”，甚至会跟踪自己喜欢的作家，他就要这样在智利阴沉的大街小巷里消磨着自己的青春。</p>
<p>波拉尼奥很少谈及自己的童年，可能因为这是他人生中少有的平和时期。但我们也绝不可忽视这段时期对他的巨大影响：他读的书，他写的诗和小说，如同无数河流汇入了他的人生的大海。</p>
<p>1968年，波拉尼奥生命中的重要转折点之一。这一年，他的母亲因为哮喘去墨西哥寻求治疗，随后在医生的建议下全家来到墨西哥，并最终定居于此。墨西哥对波拉尼奥来说意义非凡，这里既是他结识诸多文学青年的场所，也是他永远的第二故乡。可以说移民的经历让他有了更大的家国格局，他从此不是作为智利作家或是墨西哥作家，而是作为拉美作家乃至世界作家而写作，这在某种程度上为《2666》这部全景式小说打下了基础。正如埃米尔·齐奥朗所说，“我们并非栖息于国度,而是栖息于语言。我们的母语才是真正的祖国。”他同时也习得了一口墨西哥口音，不过这在几年后也给他带来了不小的麻烦。</p>
<p>也是在1968年，墨西哥爆发了特拉特洛尔科事件，一场墨西哥政府对学生、平民抗议者以及围观的无辜群众的大屠杀。在此之前，墨西哥国立自治大学校长巴罗斯·谢拉带领五万学生和平示威，抗议政府暴力镇压学运以及公然侵犯大学自治，然而，墨西哥政府无视民众呼声，派遣军队占领了国立自治大学的校园。学生们遭到殴打和随意逮捕。校长谢拉则在一片抗议声中辞职。</p>
<p>这自然引起了包括波拉尼奥在内的一群知识分子的愤怒。波拉尼奥当时已经彻底放弃了正常的学业。他整日蜗居在家，没日没夜地读书写作。他很少离开卧室，除非要上厕所或是为了给别人读一段书上的文字。即使是这样，他也不可避免地受到了特拉特洛尔科事件的影响，这让他后面的写作中不断追问着暴力与文化的关系，而他自己其实也总是在二者中间徘徊。他在《护身符》中直接以此作为社会背景，而这篇小说的主人公则是他几年后将要结识的一位女性。</p>
<p>然而在这种政治动荡面前，一个年仅十五岁的少年什么都做不了，所以他只能继续读书学习。青春期使人躁动，波拉尼奥也不例外。在大屠杀的余波平息一段时间后，他开始经常性地出门。他们的家在一片工人阶级聚集地里，街道上到处是小摊小贩。波拉尼奥喜欢带着一副眼镜出门，虽然他并不近视，只是想摆出一副知识分子的样子。他也经常去各种咖啡馆或者酒吧去和当时的知识分子和文学青年们会面。</p>
<p>不同于大部分生活拮据、衣衫褴褛的年轻艺术家，波拉尼奥一直穿着熨烫整齐的衣服出现——显然，这就是和母亲一起居住的好处。他的整洁造型，透露着一股学生气，在一群以与众不同为豪的前卫青年人中反倒显得叛逆。他们的关系远远说不上好。或许有服饰和年龄的问题，但肯定也有他自己性格的问题。他总是十分张扬且咄咄逼人，他在小学的时候就经常在课上打断老师的讲话。</p>
<p>不过他却总能和一些年长者打好关系，比如他的母亲的好友阿尔西拉，一位墨西哥女诗人，也正是《护身符》中女主人公的原型。他喜欢和这位在墨西哥生活的时间比自己年龄还大的女人聊天，常常一起在外面闲逛。阿尔西拉身上所流露出的温柔和乐观让当时的他深受感动，尤其是在那样的特殊时期。</p>
<p>又比如维多利亚·索托，一位在闲暇时间帮助波拉尼奥把他的作品打出来、坚定了波拉尼奥以写作为工作决心的女性。又比如胡安·帕斯科，那位帮助波拉尼奥在内的许多年轻诗人出版作品的出版商，虽然两人的文学品味不合，但他们仍然成为了好友。帕斯科在几年后也参与了那场集会。又比如迪亚娜·贝尔莱西，她总能在咖啡馆的诗人聚会中碰到一身黑衣的波拉尼奥。实际上，即使是在生命中的最后几年，波拉尼奥也从未忘记过那些聚会，仿佛他永远是那个还没到20岁、充满了梦想和希望的少年。迪亚娜后来写道：“我真想再见到他，给他一个拥抱，在我们早已长大的今天。”</p>
<p>那黑白相片一般的过往，永远在波拉尼奥和他的朋友们的生命中散发着咖啡的苦涩香气。</p>
<p>很多人受《荒野侦探》的影响，会下意识地觉得波拉尼奥是个一袭黑衣、骑着摩托在拉美的广袤旷野中流浪的形象，而实际上他只有过两次横穿拉美。第一次发生在1973年，当时他深受社会主义影响，决定回到祖国智利，参加包括戏剧在内的诸多社会活动。</p>
<p>然而他运气总是不好。1973年，智利爆发了皮诺切特政变，许多共产党人和自由主义知识分子都受到压迫。在圣地亚哥坐公交车时，他的墨西哥口音引起了警察的注意，导致他被逮捕入狱。不过在老同学的帮助下，他只过了8天就被释放了。之后他对被捕一事津津乐道，以参与了政治斗争为荣。</p>
<p>而这段时间在智利的经历也对他产生了深远的影响。《遥远的星辰》就取材于此。作为军事政变的亲历者，他切身感受到了暴力和黑暗，并对国家政府抱有一种敌视却无可奈何的复杂感情。而也就是在这段时间，他内心深处的一颗种子开始萌芽。</p>
<p>他于同年离开智利，回到墨西哥，从此再也没有回到这片生他养他的土地上。而就在他离开的第二年，年仅17岁的布鲁诺·蒙塔内因为父亲在政变中失去工作而举家搬到了墨西哥。这位年轻作家，和墨西哥诗人马里奥·圣地亚哥，以及波拉尼奥，共同开创了一段美洲现代文学史上虽不起眼却绝不能忽视的传奇。不过这已经是波拉尼奥回到墨西哥两年后的事情了。</p>
<hr>
<p>提到罗贝托·波拉尼奥就不能不提现实以下主义，提到现实以下主义就不能不提罗贝托·波拉尼奥。他被认为是现实以下主义运动的发起人和领导人。其实在他自己看来，现实以下主义运动也仅仅包括两人：他自己和马里奥·圣地亚哥。</p>
<p>不过在谈到现实以下主义运动的起源时，他提到了另一个名字：罗伯特·马塔，一位来自智利，一生旅居世界各地的画家。马塔在欧洲时接触到了超现实主义运动，并马上成为了他们的一份子，为他们的杂志画插图和攥写文章。但后来因为某些不可考的原因，他被超现实主义的领导人安德烈·布勒东驱逐，只能回到智利继续相关的活动。波拉尼奥认为，马塔正是在智利开展了最初的现实以下主义活动，虽然当时完全没有现实以下这种说法。</p>
<p>相比于带有强烈波拉尼奥个人色彩的现实以下主义，马塔当时的活动更接近于达达主义，或者用波拉尼奥的话来说就是“拉丁美洲的达达主义”。遗憾的是当时拉美政局混乱，没有人注意到这位艺术家别具一格的主张。马塔的活动持续了三年，而这三年只有他一个人身处其中。不过他应该也没想到，几十年后他名字会被一个旅居墨西哥的智利作家翻出来，他的遗志会被继承并加以发扬光大。</p>
<p>“现实以下主义”这个词是波拉尼奥创造的。用英文来说是“Infrarrealism”,由前缀“infra”和后缀“realism”组成。前缀infra表示一种“低于，深于，下于”的意思。现实以下主义和现实主义没有什么关系，这也正是“下现实主义”这个译名不被广泛采用的原因。“现实以下”这个词块本身是一个整体。</p>
<p>波拉尼奥是这么解释这个名字的：“它和科幻、黑洞有关，和穿越到现实以下的层面有关。”鲁文·梅迪纳，一名墨西哥教师，现实以下主义运动的参与者之一，评价说：“罗贝托将读者带入黑洞，黑洞就是现实以下主义的概念，而现实以下主义就是罗贝托·波拉尼奥的宣言。”</p>
<p>在1975年秋天的一个晚上，一大群人被叫到了布鲁诺·蒙塔内的位于市中心的家里。其中就包括胡安·帕斯科，那位出版商。他回忆当年的情景：“屋子里满是人。罗贝托是领导者，他坐在桌边，非常正式的模样。讨论开始了，但我一个字都听不明白……我们所有人都说： ‘现实以下主义运动开始了。’”</p>
<p>这正是现实以下主义运动的开端。波拉尼奥毫无疑问正是发起人。促成这场运动的背后因素有二：波拉尼奥自己的文学愿景，以及当时墨西哥文学界的冲突。</p>
<p>诗人何塞·拉蒙·门德斯是最早认识波拉尼奥的一批人之一。他被告知现实以下主义运动的时候，马里奥、波拉尼奥等人还在为此做着准备。“那是罗贝托的建议。他不仅发现了可以让自己出名的方法，也找到了可以给他灵感的志同道合的诗人们。”</p>
<p>实际上，这是几乎每个热爱文学的年轻人的愿景：和一群优秀的朋友一同发起一场先锋的运动，在社会上出名，在文学史中留名。无数人都这么想，很多人也都尝试过，但其中绝大部分都失败了。他们别具一格的想法也许就在那些从未出版过的稿纸中慢慢被埋没了。</p>
<p>除了波拉尼奥自己的原因之外，更重要的是当时文学界的整体风气，是这点把这群愤世嫉俗的年轻人推到一起的。</p>
<p>波拉尼奥是这么描述当时的情况的：“当时的我们并没有站在任何一个党派或者权势集团的一边。墨西哥文学圈一直以来都与军阀或者他们的‘武士’有着紧密的联系，而我们没有。”实际上，当时的墨西哥文化界确实被政府捆绑着，即使是奥克塔维奥·帕斯这样的大师都只能成为官方的传话筒。</p>
<p>波拉尼奥的朋友们性情各异，文学主张也各不相同，但他们有着一种共同的特质：不随流俗，蔑视权威。他的朋友中有很大一部分都是在皮诺切特政变后流浪到墨西哥的，这些人自然对政府抱有极大的不信任感。同时，也有马里奥和门德斯这样的墨西哥人，他们有意地和政治保持着距离。</p>
<p>马里奥和波拉尼奥的结识发生在1975年初，墨西哥城里的一个酒馆。两人的文学品味十分相似，马里奥的才华更使波拉尼奥产生了少有的尊敬之情。马里奥在生活上毫不张扬，但他的作品却透露出一种叛逆的主张。这种性格让波拉尼奥好感倍增，两人很快成为了亲密的好友，并且这段友谊将一直持续下去，直到马里奥多年以后死在墨西哥的那天为止。</p>
<p>门德斯如此描述这些年轻人自愿加入现实以下主义运动的原因：“我们唯一一致的是想要推翻官方文化的主张，因为它们一直以来都在伤害我们，并且从未停止这种伤害。我们反对的是那些所谓文人，所谓作家，一群不学习不工作不进步的蠢货，他们只会亵渎我们的语言。”</p>
<p>1975年年末，波拉尼奥在书店里奋笔疾书。他在起草这场运动的宣言书。也就是我们现在看到的《现实以下主义宣言》。这篇宣言的另一个名字叫“再一次放弃一切”。</p>
<p>这篇文章充斥着意识流和象征主义的晦涩描写。里面精神病人般混乱的叨叨絮语，陌生而复杂的畸形意象，每一处地方都在挑战读者的阅读容忍度。这完全起不到宣言和其他什么纲领性的作用。</p>
<p>但当我们把目光投向波拉尼奥后面的几十年人生和留下的十几部作品时，我们会认识到：这篇宣言是完完全全的行动准则，更包含了波拉尼奥独特的文学主张。</p>
<p>这篇宣言包含了波拉尼奥文学创作的几大母题：边缘化，政府与暴力，文学梦想，达达主义。而这几个关键词也串联起了波拉尼奥的一生。</p>
<p>有几个值得一提的地方。第一，是波拉尼奥的文学观念。他写到：“作品的入口是冒险的入口：诗作为旅程而诗人作为揭示英雄的英雄。”“诗人是揭示英雄的英雄，像一棵倒下的树宣布一片森林的诞生。”这里的“诗”和“诗人”可以拓宽到“文学”和“作家”，甚至“艺术”和“艺术家”。</p>
<p>第二，是现实以下主义的内涵。（在我选取的译文中，现实以下主义被翻译为本能现实主义，这一译名出自他的小说《荒野侦探》的中文版，在这本书中确实更符合主题。）他写到：“生的形式和死的形式每日越过视网膜。它们的碰撞持续地将生命赋予本能现实主义者的形式：过渡的眼睛。”“本能现实主义者说：让我们置身于所有人类障碍中，让事物开始在我们内部移动，一个幻想的人类愿景。”这至少说明了两点：一是现实以下主义从矛盾中获得生命，而矛盾产生自秩序和反叛；二是现实以下主义是超越的，但更是介入的，现实以下主义在超越事物本身的同时必须介入其中。</p>
<p>《现实以下主义宣言》在中国没有专业的翻译版本，仅在网络上有几位网友的译文。但就这篇宣言的巨大信息量而言，每个研究波拉尼奥文学作品的人值得参考。</p>
<p>这篇不同凡响的宣言问世之后，在作家之间引起了轩然大波，当然，也仅限于作家。而这也表示着现实以下主义运动打响了第一枪。</p>
<p>而此后，短短两年不到的时间，他们在拉美文坛掀起了巨大的波澜。</p>
<p>现实以下主义者们的活动很简单，写作、读书，破坏文学集会。他们的文学主张尖锐而反叛，引起了许多作家的批评。但他们从不参与到笔战之中，而是发表一篇描述自己主张、批驳他人主张的文章之后马上脱身，继续其他活动。这种游击战一般的方式让他们无往而不利。</p>
<p>他们还对很多拉美文学界巨擘嗤之以鼻。比如波拉尼奥就曾嘲讽马尔克斯和略萨，认为他们只是官方的代言人。不过他不会无端诋毁一个人，实际上，对于这二位的作品，波拉尼奥给出了很高的赞誉：“（他们的作品）比一座大教堂还大。我觉得时间不能伤他们分毫……不应该忽视他们在文坛的统治地位。”当然，他也反对聂鲁达——这位影响他一生的伟大诗人——的抒情主张。</p>
<p>除此之外，他们也在很多文学集会上引发骚乱。比如在奥克塔维奥·帕斯的朗诵会上怪叫哄笑，甚至往帕斯身上泼葡萄酒。卡门·博洛萨，当时帕斯的追随者，是这么说的：“我当时挺害怕那群人，因为他们的行为举止真的挺吓人的：他们干扰别人读诗，起哄，嘘声不断，甚至挑起骂战。”但对于卡门这样的和他们并无瓜葛的年轻诗人，他们也抱以尊重。卡门在参加一个诗歌朗诵会的时候，看到下面有很多现实以下主义者，但他们完全没有吵闹，安静地听完了全程。或许正是因为如此，墨西哥诗人埃斯皮那萨才会写到：“现实以下主义者都有些幼稚，但同时也散发着无穷的魅力。”</p>
<p>无论如何，他们被当时的主流文学界大加批判。在相当一段时间内，他们都被称为“知识界的恐怖分子”和“危险的诗人”，遭受到排斥，直到波拉尼奥稍微出了些名才有所改善。</p>
<p>在此期间，波拉尼奥主持刊物《现实以下主义通讯》，这是他们的文学阵地。</p>
<p>他们吸引了很多文学青年，活动团体一度达到50多人。但随着来自政府和文学界的打压和反对愈发加重，波拉尼奥也感到有些吃力了。于是在1977年，现实以下主义的核心成员远走欧洲，先是波拉尼奥和马里奥，然后是蒙塔内，然后是其他很多人。而现实以下主义运动随着他们的离开也彻底宣告失败。</p>
<p>几十年后，墨西哥的几位智利青年再次发起了现实以下主义运动，但没有掀起任何波浪。于是所有人都知道那个时代已经永远地结束了。</p>
<p>而波拉尼奥这一走，就再也没有回过拉美。这短短的两年在他的生命里刻下了深重的痕迹，在他生命的后半部分发挥着巨大的影响。就像门德斯认为的那样，很难说波拉尼奥推动了现实以下主义的发展，应该说这场运动推动了波拉尼奥的成长。确实，这段时间的经历给波拉尼奥日后的创作提供了极为丰富的素材，并对他的文学思想影响深远。一本来源于此、蕴藏着巨大能量的煌煌巨著正在他的脑海中逐步成型。</p>
<p>他们踏上欧洲大陆之后走向了不同的道路。波拉尼奥留在了西班牙，马里奥先是去了中东之后又回到了墨西哥，而蒙塔内在一段时间后也来到了西班牙。</p>
<p>马里奥·圣地亚哥在回到墨西哥后因车祸身亡。很遗憾在此不能对这位同样传奇的诗人做出更多的介绍，但作为波拉尼奥少有的给予敬重的人，作为波拉尼奥眼中的“出类拔萃”的诗人，他无疑是十分重要的。事实上，作为从始至终一直坚持现实以下主义文学主张的先锋诗人，他的死宣告了现实以下主义运动的结束。是的，早在波拉尼奥去世十几年前，现实以下主义就进了坟墓。</p>
<p>然而波拉尼奥人生的新一阶段才刚刚开始。</p>
<hr>
<p>1977年8月，卡门·佩雷斯·德维加登上了一列开往巴塞罗那的列车。她在列车上认识了一位女性。在旅途中，她去找那位女士喝咖啡时，这位博览群书的女士向她介绍了身边的年轻人，罗贝托·波拉尼奥。</p>
<p>在此之前，卡门从未听说过这位作家。因此直到那位女士下车，她都没和波拉尼奥说上话。但当车厢里只剩下他们两人后，他们就开始了闲聊。离别之际，波拉尼奥送给卡门一本自己的书。卡门当时还不知道，自己将要和这位年轻作家纠缠二十多年，并在波拉尼奥生命末期被卷入一场舆论漩涡之中。</p>
<p>卡门一开始读这本书就沉醉于其中。这本书让她品味到了久违的文学快感。读完之后，她给波拉尼奥写了信，而波拉尼奥也很快回复了她。1977年末，波拉尼奥到巴塞罗那检查身体，顺路拜访了卡门。两人在巴塞罗那的大街上闲逛，并就此开始了一段恋情。</p>
<p>然而因为经济和健康问题，波拉尼奥离开了巴塞罗那，前往赫罗纳。卡门没有陪同。</p>
<p>在赫罗纳，波拉尼奥遇见了将要陪伴自己一生的女人，卡罗利娜·洛佩斯。她富有魅力，同时心思缜密，而这自然能吸引到诸多的男性，包括波拉尼奥。那段时间波拉尼奥及其贫困。在墨西哥攒下的存款几乎花光了，而他的文章也没人愿意发表，他只能靠四处打零工来赚钱。在这种时候，有一位如卡罗利娜一般的女性愿意陪在身边实在是一件幸运的事情，因而两人在1985年结婚了。以及，波拉尼奥在被问道如何得到妻子的爱时，他回答：“为她煮饭。当时我很穷……我会很多种不同的煮饭方式。”</p>
<p>卡罗利娜是位十分谨言慎行的女性，在波拉尼奥死后她仅仅接受过两次采访，且对于一些比较尖锐的问题都选择缄口不言。而她又是波拉尼奥成名前在西班牙流浪生活唯一的全程见证人，这就导致我们对波拉尼奥1977年到1993年之间的人生几乎一无所知。我们所知道的仅仅是，波拉尼奥白天四处打工，辛劳疲惫，而晚上才能抽空写作。</p>
<p>据卡门所说，波拉尼奥在结婚之后仍然和她有通信往来，虽然卡门当时完全不知道这位年轻作家已经结婚了。就在婚后，波拉尼奥和妻子移居到布拉内斯，并一直定居于此，直到他死在床上。</p>
<p>实际上，波拉尼奥的一生接触过许许多多形形色色的女性。而他也确实在这些女性的心中留下了深刻的印象。但对他来说真正重要的女性只有四位，自己的妻子，自己的情人，自己的母亲，自己的女儿。</p>
<p>而波拉尼奥相当一部分的女性友人都把他描述为一个在所有海域广撒网的男人的形象。他本身并不是特别有魅力的人，但在和女性对话的时候，他却总能快速吸引对方。比如记者佩奥拉·蒂诺科就说：“我认为他的魅力在于挑战和对抗。……他一直想表现出很严肃的一面，他内心却很温柔。”</p>
<p>不论如何，我们已经知道这位年轻作家在女性之中混得风生水起。而他在文学界混得风生水起则是在1993年之后的事情了。</p>
<p>在二十世纪八十年代末，波拉尼奥开始参加各种文学比赛，并以稿费为生。这在此前是难以想象的，因为波拉尼奥早年一直以诗人自居，不愿意从事小说的写作，更不必说参与这种世俗性极强的比赛了。然而这段时间发生了一件重要的事情：他的儿子出生了。</p>
<p>儿子的出生意味着完整家庭的形成，而他也认识到了自己身上的责任。他大概是这个时候才真正认识到自己已经快四十岁了，那些肆意做梦、高唱文学之歌的青春岁月再也回不来了。</p>
<p>1992年他开始写小说，1993年他出版了第一本小说，名为《溜冰场》。但这本小说销量很差，导致他在未来几年没有找到愿意为他出版小说的出版商。</p>
<p>1996年，豪尔赫·埃拉尔德，一位西班牙出版商，四处打电话寻找一位名为罗贝托·波拉尼奥的年轻人。那一年波拉尼奥把他最新的小说《美洲纳粹文学》投给了很多出版社，而埃拉尔德就看中了这位作家的文学实力。但由于波拉尼奥当年穷得连电话都装不起，他们根本找不到他。波拉尼奥最后让一个小出版社出版这本书。</p>
<p>这一年也被称为波拉尼奥进军出版界的元年。坦白来说，《美洲纳粹文学》销量并没有多好，但是每一个看过这本书的人都给出了高度的好评，而波拉尼奥的名字也在西班牙文学界里第一次出名。</p>
<p>这本书借鉴了博尔赫斯《恶棍列传》的写作手法。波拉尼奥虚构了一个纳粹胜利后的世界，并用简笔画一般的手法快速描绘了整整92位所谓“纳粹作家”的文学生涯。</p>
<p>事实上，《恶棍列传》在出版后近六十年内被无数作家争相模仿，但《美洲纳粹文学》才是唯一一个摆脱原作桎梏、在某些方面甚至超越原作的作品。</p>
<p>博尔赫斯是波拉尼奥最为喜爱的作家。他曾直言：“博尔赫斯是神。”不同于语言夸张、作品气势宏大的马尔克斯、略萨等人，博尔赫斯，这位拉丁美洲现代文学的先驱，这位“作家中的作家”，他的作品有着一种冷静的优雅，一种克制的激情，而且其中充满了知识分子的气息。这些都让波拉尼奥为止深深着迷。因而我们能在波拉尼奥的诗中看到明显的对博尔赫斯的模仿，尤其是大量意象的运用和流畅的散文一般的语句。</p>
<p>对《恶棍列传》的模仿不仅是一次对博尔赫斯的朝圣，更是波拉尼奥对自己的超越。虽然我们不能说波拉尼奥已经超过了博尔赫斯，毕竟博尔赫斯在拉美文学史上，甚至在整个人类文学史上都是一座不可逾越的高峰，但他的确在后面的创造中摆脱了博尔赫斯的影响，走向了完全不同的、直属于他自己的道路。</p>
<p>埃拉尔德最后也终于找到了波拉尼奥。他询问波拉尼奥还有没有小说原稿。当时他其实没有，但为了保护住出版商的青睐，他回答说有。</p>
<p>然后他用三周时间写出了《遥远的星辰》。</p>
<p>其实严格来说，这本书并不是一部新作。它来自《美洲纳粹文学》的最后一篇故事《拉米雷斯·霍夫曼，无耻之徒》，取材自皮诺切特政变。</p>
<p>这场政变对波拉尼奥的影响仍然在发挥着作用。他几乎是第一时间就打算扩写这篇小说。因而，在完善了剧情结构、补充了大量细节甚至增加了几条故事线之后，《遥远的星辰》问世了。</p>
<p>这本书是真正意义上的的“现实以下主义小说”，是一本极富波拉尼奥自传性质的中长篇小说。</p>
<p>小说的故事开始于1972年。主人公阿尔韦托•鲁伊斯-塔格莱（即《美洲纳粹文学》里的卡洛斯•拉米雷斯•霍夫曼）和故事的叙述者阿图罗·贝拉诺是一个文学社的同伴。在皮诺切特政变后，阿连德总统惨死，文学社解散，众人远走他乡，而塔格莱神秘失踪。数年后他再度登场，身份变为在天空中写诗的空军中尉兼右翼文人卡洛斯•维德尔。在一次由维德尔组织的摄影展中，他展出了自己杀人的照片，并在余生中以一位杀人犯、血腥色情片导演和先锋艺术家的身份四处逃亡。最后，在阿图罗的帮助下，一名侦探将维德尔捉拿归案。除此之外，他还叙述了包括叙述者在内的很多年轻作家四处流亡的经历。</p>
<p>这篇小说能十分鲜明地看出波拉尼奥自己的影子。而且相对于《美洲纳粹文学》，波拉尼奥在这篇小说里不再拘泥于抨击形形色色的恶这一现实主义小说的永恒母题，转而用一种无可奈何的态度去剖析被边缘化的文学青年的内心世界，去抒发一种世上绝无仅有的复杂家国情怀。</p>
<p>这篇小说和《现实以下主义宣言》形成了完美的对应。关于边缘化，他写到：“我点了根烟，开始想些无关紧要的问题。比如时间，地球变暖，越来越遥远的星辰。”关于政府于暴力，全文都在诉说这一主题，从政治的暴力到维德尔个人的暴力。关于文学梦想，那些文学青年的流浪，以及阿图罗对书的热爱，浸透了波拉尼奥对自己文学生涯的回忆。关于达达主义，《遥远的星辰》这本小说的创作本身就是一种反叛，更不必说维德尔的种种先锋艺术。</p>
<p>直至今日，《遥远的星辰》仍是波拉尼奥除了《荒野侦探》和《2666》之外最受欢迎的小说，也是波拉尼奥的作品里味道最纯正的小说。</p>
<p>波拉尼奥没有想到的是，他根本不需要担心出版社放弃自己，因为在他交出《遥远的星辰》之前，埃拉尔德就打算承包波拉尼奥日后所有小说的出版工作。</p>
<p>而事实也正是如此。波拉尼奥这个名字从此和埃拉尔德的出版社紧紧联系在一起。顺便一提，西班牙语版的《围城》也是这个出版社出版的。</p>
<p>早在1977年，波拉尼奥就开始构思一部能完整反映当年现实以下主义运动的长篇小说。这篇小说里有当年参加运动的所有人，这篇小说要体现现实以下主义的所有主张，这篇小说要“唤醒这些青春的生命”。</p>
<p>这本小说就是《荒野侦探》，波拉尼奥至高无上的杰作。</p>
<p>在此引用此书中文版译者杨向荣老师对全文内容的概括，他的概括比我好得多：</p>
<p>“《荒野侦探》的结构非常奇特，前124页为第一部分，是十七岁的少年诗人胡安·加西亚·马德罗的日记，从1975年11月2日写到12月31日，主要记叙马德罗与全书的两位核心人物——诗人贝拉诺和利马——以及围绕在他们发起的本能现实主义诗歌运动四周活动的其他诗人的往来情况，他们少不了过着放荡不羁的生活。这部分以两个诗人从墨西哥城出发前往墨西哥北方沙漠地带寻找上个世纪初活跃的一个先锋派女诗人结束。</p>
<p>“第二部分是全书的核心，某个我们不明身份、也许是研究利马和贝拉诺发起的诗歌运动的人采访了跟这两个诗人相识、甚至只有一面之交、甚至是仇敌的形形色色的人物，他们以第一人称的口吻叙述了各自目击或者耳闻的两个诗人的生活片段。极其庞杂、甚至无序的叙述既丰富了同时又模糊了两个诗人的形象。在嘈杂的私语和喧哗声中，复杂的人性矛盾，波澜壮阔但又落实到个人头上的拉美社会变迁的历史逐渐展现开来。在这部分中，每个人说话的时间和地点都标注得非常具体，时间跨越1976年到1996年，长达20年。这里几乎出现了我们能想到和想不到的各种职业和阶层的人物，而且这些人物遍布欧洲和拉美各个角落，足迹甚至到了以色列。</p>
<p>“第三部分忽然接上少年诗人马德罗的日记，从1976年1月1日开始，2月15日结束，主要情节是马德罗与两个比他年长的诗人外加一个小妓女在墨西哥北方沙漠寻找先锋派女诗人的经过，历经千辛万苦终于找到了女诗人，可惜大小诗人们却与四处寻找小妓女的皮条客遭遇，最后诗人们合力杀死了皮条客，在残忍的刀枪肉搏中，年迈的先锋派诗人却死去了。”</p>
<p>小说的几乎每个人物都和现实相对应，比如阿图罗对应波拉尼奥，利马对应马里奥等等。事实上在这本小说出版之后，波拉尼奥的还健在的朋友们翻开书做的第一件事不是阅读，而是寻找自己在其中的形象。</p>
<p>其实这本小说的主题在《遥远的星辰》中都有所体现。但不同的是，这本书把重点放在了知识分子的流浪上。波拉尼奥以数量多到疯狂的细节将自己的过去在这本书中复现。甚至可以说，此书是波拉尼奥版的《追忆似水年华》。这引起了无数年轻作家的共鸣，尤其是在拉美文学大爆炸趋于平静的二十世纪末尾，这样一部极富实验性的长篇小说更是绝无敌手。</p>
<p>毫无疑问，比《遥远的星辰》远远更加纯熟的小说技巧和宏大的篇幅使得这本书成为了波拉尼奥小说创造中的高峰，甚至被后来的年轻人当作“现实以下主义的圣经”。在许多人看来，这本书才是波拉尼奥最好的小说。</p>
<p>这部长篇小说的出版为波拉尼奥赢得了世界级的声誉。所有西班牙语作家都把目光投向了这位刚刚崭露头角不过五年的作家。《荒野侦探》为波拉尼奥赢得1998年的罗慕洛·加列戈斯国际小说奖，拉丁美洲最富盛名的文学奖项。此前的获奖者有马尔克斯和略萨。</p>
<p>在西班牙语百大小说评选中，《荒野侦探》排名第三，前两名分别是马尔克斯的《霍乱时期的爱情》和略萨的《公羊的节日》。</p>
<p>顺便一提，《遥远的星辰》在这个榜单上排名第十四。</p>
<p>在此之后，波拉尼奥开始受到无数的采访邀请，报社约稿。他一夜之间成名了。</p>
<p>不过这似乎没有怎么影响他的创造。对于一位身负严重肝病命不久矣的作家而言，比起享受这些虚名，更重要的是写下更多的作品。</p>
<p>1999年，《护身符》出版。这本中篇小说以墨西哥特拉特洛尔科事件为背景，以阿尔西拉为蓝本创造了主角奥克西里奥·莱科图雷。实际上奥克西里奥在《荒野侦探》中就有出现。如同《遥远的星辰》一样，波拉尼奥选取他相当难忘的一段记忆加以扩写，从而成就一部优秀的小说。</p>
<p>相较于前面几部作品中对文学青年现实困顿的直接描述，波拉尼奥在这本书中采用了女性，或者更具体地，母性的视角，去叙述。这反倒使得文章更有温情和厚度，更有感染力。当然这其中也包含着波拉尼奥当年对阿尔西拉的些许尊敬之情吧。</p>
<p>这篇文章的叙述风格十分独特：交杂在一起的时间，时而清醒时而迷乱的叙述，大量不明的意象，加上简洁的语言，构成了评论家笔下“可与索尔·贝娄比肩“的优秀作品。</p>
<p>《护身符》并不常被研究者提起，也许是因为它夹杂在两本大作之间。但我们绝不能忘记，这仍然是波拉尼奥的自传，是他对自己逝去青春的追寻。事实上，正如奥克西里奥在后来的日子里总是不时会做回到1968年国立大学的女厕的噩梦一样，1968年的经历也在波拉尼奥的生命中不断散发着热量。</p>
<p>在《护身符》的最后，他以一种少有的积极的方式写到：“虽然，我听见歌声里谈到了战争，谈到了整整一代拉美牺牲掉的青年人之英雄伟业，我却明白最重要的是说到了勇敢、镜子、欲望和快乐。而这歌声就是我们的护身符。”</p>
<p>后来波拉尼奥还把自己的诗集结出版，统称为《未知大学》。这大概算是了却了他最后的心愿吧。这位一生想做诗人的作家最终还是做不到完全的理想主义。</p>
<p>至此，他终于彻底从自己的过去中挣扎了出来。这是一个全新阶段的开始。这点也体现在他的下一部小说中，也是迄今为止波拉尼奥影响最大的小说，绝笔之作，《2666》。这本书完全不同于他以前任何一部小说。</p>
<p>但在说这本书之前，我们要提到另外一个人，墨西哥记者冈萨雷斯·罗德里格斯，他曾在华雷斯城调查连环凶杀案。</p>
<p>华雷斯城，一座坐落于美墨边境的小城，得益于北美自由贸易协定，迅速发展为一座大型城市。但由于快速发展、鱼龙混杂的来客以及缺乏政府管理，华雷斯城很快变成犯罪和暴力丛生的地方。</p>
<p>1995年夏天，几句有性侵痕迹的女性尸体在华雷斯城机场被发现。但在警方逮捕罪犯后，相似案件还是不断涌现。这很快引起了罗德里格斯的注意。罗德里格斯向来关注暴力犯罪事件，他最喜欢的书是杜鲁门·卡波特的《冷血》。</p>
<p>他飞到华雷斯城后了解到了许多详细情况，但仍有不对劲的感觉。后来，一位受害者的家长告诉他，自己的女儿曾经遭受警察局的拷打。</p>
<p>这让罗德里格斯茅塞顿开。他回到墨西哥城后发表了一篇视角新颖的评论，而这也让一个秘密的华雷斯城调查项目看中了他。于是直到1999年，他都在华雷斯城和墨西哥城之间往返，持续报道华雷斯城一直在发生的暴力案件。他通过调查发现了司法体系的漏洞，找到了政府和犯罪者沆瀣一气的证据。他甚至因此被卷入一场蓄意谋杀中，不过最后逃出生天。</p>
<p>后来他出版了纪实文学《荒漠白骨》，完整地揭露了华雷斯城背后的罪行。</p>
<p>就在罗德里格斯打算写作这本书之前，他接到了波拉尼奥的邮件。当时波拉尼奥也对华雷斯城的案件很感兴趣，无奈周围的朋友都不太了解，他只得去寻求罗德里格斯，这位最靠近案件本源的记者的帮助。而波拉尼奥对这个案件感兴趣的原因，除了他本来就对暴力事件和案件感兴趣之外，他要“为过去、现在和将来的逝者攥写一份验尸报告“。</p>
<p>在彻底写清了自己经历的暴力之后，波拉尼奥打算写一本更加宏大的、描述人类所有暴力的巨著，这是每个进入新阶段的作家都会有的想法。罗德里格斯看出波拉尼奥绝不是一时兴起，因而尽可能地提供了所有有用的资料。</p>
<p>根据这些资料，波拉尼奥确定了小说的大纲和故事背景。除了犯罪的故事线之外，波拉尼奥还加入了很多在在之前的小说中出现过的元素，比如文学青年，比如流浪，比如寻找，比如失踪的诗人。因而这本书的结局虽然和《荒漠白骨》几乎完全相同（华雷斯城至今为止仍是犯罪高发地带），但内容几乎没有一处是相同的。</p>
<p>波拉尼奥还学习到了验尸报告的行文手法，这造就了放在整个文学史上也触目惊心的《罪行》——《2666》的第四章，完整描述一百多位女性死去惨状的的“验尸报告“。</p>
<p>毫无疑问，对于挥毫如泼墨的波拉尼奥而言，这本译成中文多达一千多页的“全景式小说“并不算困难。在去世之前，他说这本书已经结束了。</p>
<p>《2666》一书内容十分广泛庞杂，分成五个部分。第一部分《文学评论家》讲的是来自不同国家的几位文学评论家痴迷于神秘作家本诺·冯·阿琴波尔迪而四处追寻他的行踪，最后来到墨西哥一个小城圣特蕾莎，在见证了当地连环谋杀案的背后真相后落荒而逃。</p>
<p>第二部分《阿玛尔菲塔诺》，因皮诺切特政变而流亡的智利哲学教授奥斯卡·阿玛尔菲塔诺带着17岁的女儿罗莎·阿玛尔菲塔诺从西班牙来到了圣特蕾莎。他在当地也听说了杀害妇女的罪行，而最后犯罪的手也伸向了他的女儿。</p>
<p>第三部分《法特》，美国记者奥斯卡·法特去墨西哥采访拳击赛。到圣特雷莎后，他才得知真正的拳击发生在赛场之外——对女性的暴力。他试图报道圣特雷莎的现状以及这一系列骇人听闻的惨剧，却发现困难重重。最后他逃离了这座城市。</p>
<p>第四部分《罪行》，如前文所述，直接描写圣特雷莎犯罪案受害者的死状。</p>
<p>第五部分《阿琴波尔迪》则向读者揭示了在前文反复出现的作家本诺·冯·阿琴波尔迪的一生。不过波拉尼奥仍然没有给出阿琴波尔迪的下落，第五部分连同整本小说在阿琴波尔迪前往圣特蕾莎之后戛然而止。</p>
<p>波拉尼奥在《2666》中一直怀有悲观的主张。正如他在接受《花花公子》的采访——他人生中最后一次采访——中说的：“世界是活的，任何活物都无药可救，这是我们的命运。“</p>
<p>这本完全不同于波拉尼奥往常作品的小说让他跻身世界最伟大文学家的行列，这本巨著的奇迹也再无人能够复现。</p>
<p>波拉尼奥在写《2666》时身体情况已十分恶劣。但他可能意识到自己没有多少时间了，反而愈加辛勤地创作，他一天要抽好几根烟来让自己兴奋。这种疯狂的创作让此时陪伴在他身边的卡门·佩雷斯·德维加十分担忧。</p>
<p>对，此时陪伴在他身边的是情人卡门，而不是妻子卡罗利娜·洛佩斯。实际上，他和妻子早在1994年就分局两地，只是不时见一次面，而在生命中的最后几年陪伴他的是卡门。</p>
<p>关于波拉尼奥的私生活，特别是他和这两位女性的关系，从来都是一个谜。他的朋友们不清楚，而卡门和卡罗利娜也绝口不提。</p>
<p>其实在波拉尼奥去世后，卡门和卡罗利娜也常常陷入纠纷之中。不过每次都是卡罗利娜获得胜利，因为她从来都是波拉尼奥名义上的妻子，以及遗嘱的继承人。波拉尼奥坚持把自己出版图书所有的收入给这位婚后分局多年的妻子，一方面可能是为了孩子，而另一方面也许是为了践行一个男人的责任吧。</p>
<p>波拉尼奥原本打算把《2666》分成五本出版，这样才能获得更多的稿费，而且人们也不会轻易买入一本一千页的大部头。但在好友伊格纳西奥·埃切瓦利亚的帮助下，《2666》得以以整本出版。</p>
<p>在生命的最后阶段，他仍然疯狂地写作，疯狂地抽烟，怀里搂着自己心爱的女性。他仿佛又是当年那个一腔热血的青年。</p>
<p>2003年7月15日，他在西班牙布拉内斯的那个房子里永远的死去了。</p>
<hr>
<p>在他死后，《2666》出版，这为他赢得了举世称赞，也有无数人惋惜这位作家的英年早逝，就像他们在1960年做的那样。这本书也因为别具一格的名字和一千多页的夸张厚度吸引了人们的注意。</p>
<p>他出名了。他受到无数的吹捧。他被拿来和马尔克斯比肩。</p>
<p>但是又有谁知道现实以下主义呢？又有谁知道那群在拉美荒芜的大地上流浪的年轻作家呢？又有谁知道波拉尼奥除了《2666》和《荒野侦探》这两本获奖作品外还有很多很多刻骨铭心之作呢？</p>
<p>又有谁读波拉尼奥是真的感同身受而不是仅仅为了以小众来显得自己品位高雅的呢？</p>
<p>波拉尼奥被宠物化了。波拉尼奥这样，凯鲁亚克、杜拉斯、博尔赫斯、昆德拉也一样，变成文艺青年们的文学宠物，活在他们的照片之中。</p>
<p>太多太多的人为了读书而读书。这不断地提醒我们，那个时代真的已经结束了。</p>
<p>一个作家最怕的不是不出名，而是不被理解。</p>
<p>在《花花公子》所刊登的波拉尼奥人生最后一篇访谈中，他说了这样的话：</p>
<p>“读者本身就感动我了……我为那些阅读科塔萨尔和帕拉的钢铁般的年轻人所感动，就像我阅读它们并打算继续阅读一样。我为那些头下夹着一本书睡觉的年轻人所感动。书是世界上最好的枕头。“</p>
<p>他当然还是当年那个为文学狂热的年轻人。那个逃学去读书写作，为政治动荡中死去的人们哭泣，和朋友一起掀起叛逆大旗的年轻人。</p>
<p>但那样的时代已经过去了。</p>
<p>或许这才是波拉尼奥站在边缘的原因：他不愿被这世界同化，但又不舍得放弃这个世界。所以在他的小说里我们才能看到自己失去已久的理想主义。</p>
<blockquote>
<p>“我们不会停止阅读，即使每本书总有读完的时候，如同我们不会停止生活，即使死亡必将来临。“</p>
</blockquote>
<p>波拉尼奥的死，意味着一颗理想主义流星的离去。但好在他的光曾照过地球。</p>
<p>他的作品，就是我们的护身符。</p>
<p>（2021年12月6日）</p>
<p>参考文献：</p>
<p>《波拉尼奥的肖像：口述与访谈》 [阿根廷] 莫妮卡·马里斯坦 著，鹿秀川 译 南京大学出版社 2021年7月第一版</p>
<p>最后的访谈，《花花公子》，墨西哥，2003年7月</p>
<p>“文学不止由字词构成”，《首都》，圣地亚哥，1999年12月</p>
<p>《荒野侦探》 [智利] 罗贝托·波拉尼奥 著，杨向荣 译 上海人民出版社 2018年10月第一版</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[Theory] 基于体验传递理论的游戏系统分析模型 V1.2]]></title>
        <id>https://wtach.site/post/excom/</id>
        <link href="https://wtach.site/post/excom/">
        </link>
        <updated>2024-03-07T12:13:43.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>✍️ 游戏系统拆解分析理论模型<br>
🎨 用户体验、用户交互、系统分析</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>✍️ 游戏系统拆解分析理论模型<br>
🎨 用户体验、用户交互、系统分析</p>
<!-- more -->
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/%E4%BD%93%E9%AA%8C%E4%BC%A0%E9%80%92.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h2 id="1-概述">1 概述</h2>
<p>基于体验传递理论的游戏系统分析模型（Experience Communication Theory Based Analytic Model of Game System），以下简称<strong>体验传递系统模型（XCSM）</strong>，是一套受体验传递理论启发的、用于游戏系统设计分析和用户交互体验分析基本方法论框架。</p>
<p>体验传递理论由路行己老师提出。其具体思路，就是先从系统（游戏）的设计目标入手，在理想化的情境下逐步推演系统的核心体验、玩法机制到最终的表现和内容；在这个过程中，我们通过预设理想状况推导出设计端的需求，同时将游戏实际中包含的内容嵌套到对应的结构中作对比，考察系统的设计思路和实现方式，同时也能跳脱出设计的框架，从开发的实际情况去理解某些看似自相矛盾的系统和机制，从中寻找可学习可复用的优秀经验。这种拆解方式由点到面、见微知著，允许分析者在发现自身问题后及时进行修改而不至于影响整体的分析结果，因而可以认为具有较高的实用性。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/1.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>体验传递理论的问题在于，它基于分析者的理想模型构建，大部分情况下只有较为类型化的游戏才适用，对于分析者自身的经验要求也较高。而且这个理论形成之初是为用户界面设计服务的，其仅仅包括对游戏体验和玩法系统的直观感受，在系统结构、系统自循环、交互逻辑等方面的内容较为缺失。即使如此，体验传递理论也为我们审视游戏系统设计提供了一个全新的视角，体验传递系统模型就是从这一点出发进行设计和构建的。</p>
<p>在体验传递系统模型中，我仍然采用<strong>目标-&gt;体验-&gt;机制-&gt;表现</strong>的顺序对游戏系统进行分层，但是相较于体验传递理论更关注系统运作的结果，体验传递系统模型更关注系统运作的底层逻辑，以及游戏和玩家进行交互的方式。体验传递系统模型综合了体验传递理论、认知理论、心理学和系统工程学的思想，主要用于游戏系统设计分析的工作。</p>
<p>基于席德·梅尔的理论，一个游戏和游戏内的系统并没有本质区别，都是一种模拟式的系统。因而体验传递理论虽然最初是为单个系统拆解分析而设计的，但是也可以用于游戏整体的拆解分析。同样的，此游戏系统分析模型也可以用于从单个系统到整个游戏的拆解分析。</p>
<p>目前，此系统处于V1.0版本，注重于游戏体验层和机制层之间的交互循环。以后将会完善的内容：</p>
<ul>
<li>设计目的分析（用户数据分析）</li>
<li>表现层设计思路</li>
<li>游戏系统平衡性设计分析思路</li>
<li>优化玩家行为分析逻辑</li>
</ul>
<h2 id="2-目标层分析">2 目标层分析</h2>
<h3 id="21-目标层概述">2.1 目标层概述</h3>
<p>目标层关注游戏的设计目标，一般包含三个内容：</p>
<ul>
<li>游戏开发目的</li>
<li>游戏目标用户</li>
<li>用户核心需求</li>
</ul>
<p>这三个内容既是递进的也是平行的。</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/2.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>目标层引领整个游戏的开发。游戏的设计目的决定了游戏需要的目标用户，游戏的目标用户决定了游戏所需要满足的用户需求，而用户需求直接关系到游戏的用户体验设计。</p>
<p>需要明确的一点是，游戏设计目标仅仅是目标，而不是具体的手段。例如，服务型商业游戏通常以盈利为目标，但是关于如何盈利的内容常常被放在用户行为分析的部分中。换言之，虽然目标层有三个部分的内容，但是所谓的设计目标不是目标层的结果，不是我们设计的核心，我们的设计应该永远围绕用户需求进行。</p>
<h3 id="22-项目实践">2.2 项目实践</h3>
<p>一般而言，目标层的分析是由游戏制作人和投资人共同商议决定的；对于独立游戏项目或者其他非营利性游戏项目，则更多由项目主导者和团队共同商议决定。</p>
<p>很多项目在进行开发的时候，会先确定游戏类型和美术风格等内容，这其实就是预设了自己的目标用户和用户需求。这些项目以类型化的商业项目和学生团队作品为主。其立项工作中对于目标层的分析可能会较为简单，因为在市场上有着大量同类游戏可以参考。但是我们也应该明白，即使是同类型游戏，想要拓展细分市场、走出差异化，也必须先从目标层入手。</p>
<p>对于一般的游戏设计师而言，我们更应该关注的是目标层带来的结论。更进一步说，就是决定了核心体验的那些部分。很多时候我们容易忘记项目的核心体验，或者对于如何达到这样的体验感到困惑，其实主要正是因为对目标层的考量有所欠缺。</p>
<h3 id="23-运营和用户分析">2.3 运营和用户分析</h3>
<p>实际上目标层的内容更多地和游戏运营相关。这一部分的内容将会在之后进一步补充。</p>
<p>以后可能会补充的内容：</p>
<ul>
<li>用户分析（数据分析）</li>
<li>游戏长线运营策略</li>
<li>不同类型游戏的立项策略分析</li>
</ul>
<h2 id="3-体验层分析">3 体验层分析</h2>
<h3 id="31-体验层概述">3.1 体验层概述</h3>
<p>体验层关注游戏的核心体验。</p>
<p>体验层的存在是为了帮助我们结构化地处理核心体验的实现问题，因此体验层应该包括这样三个方面：</p>
<ul>
<li>单次体验的实现方式</li>
<li>游戏流程中的体验之间的连接和循环</li>
<li>从体验到机制的跨越</li>
</ul>
<p>体验层本质上并不是一个直接关系到游戏内容的层次。从设计师的角度来说，我们在得到目标层的结果之后，尝试概括我们应该达到和核心体验，并以此为主轴设计游戏的一系列机制、构建游戏的系统。在这个过程中，**“体验”**往往是潜藏在设计师的经验之中的。</p>
<p>尽管如此，我们也不能说体验层就不是一个可以被分析的层次。实际上，我们仍然能用一些方式去拆解和评估某个游戏的体验设计的优劣，这正是体验层框架存在的意义。</p>
<p>对于玩家而言，体验层是暗含在机制之下的，虽然不可直接感知，但是却无时无刻不在渗透玩家的游戏过程。一个好的游戏在进行机制系统设计的时候，应该对传达游戏体验的方式有着清晰且清楚的认知。</p>
<h3 id="32-体验的本质">3.2 体验的本质</h3>
<p>体验的本质是需求循环。</p>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/3.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>体验本身是主观且抽象的，但是能够明确的是体验总是在经历和过程中产生的。因此，游戏塑造体验的本质就是塑造经历。</p>
<p>而经历产生自行为，经历是行为的结果。行为则产生于需求。我们可以这么认为：任何主观行为都是被需求指引的。省略中间的转换过程，我们可以得到之前的结论：体验的本质是需求循环。</p>
<p>这里需要明确的是，需求循环本身只是一种抽象的架构。实际上在一个需求循环中，包含着间接的、子层级的需求循环。比如，我在《只狼》中拥有击败苇名弦一郎的需求，那么我为了实现这个需求，我需要提升攻击力、获得更多的道具或者提升自己对其招式的熟练度。这些实际上是为了达成“击败苇名弦一郎”而诞生的次级需求或者说间接需求，而这些需求本身也能够引起一个需求循环。</p>
<p>需求循环是单个行为过程，而在游戏中玩家必然有着连续的行为，这就涉及到多个需求循环之间的关系，我们将在后面的内容中详细讨论。</p>
<h3 id="33-两种塑造体验的方式">3.3 两种塑造体验的方式</h3>
<p>在游戏中存在的塑造体验的方式无外乎两种：叙事和交互。严格意义上来说，二者都不是必须的，但是从游戏的含义出发，我们认为交互是一个作品被称为游戏的必要条件。</p>
<h4 id="331-叙事">3.3.1 叙事</h4>
<p>之所以把叙事单独列举出来，是因为叙事塑造体验的方式极其特殊。</p>
<p>我们之前说过：体验是需求循环。这是从行为角度出发的。但是从另一个方面来说，如果我们能让玩家“直接”获得某种经历，那么体验就会自然产生而不涉及需求循环。</p>
<p>回想一下，我们经常用“身临其境”去形容一个故事的生动程度，也经常用“代入感”和“沉浸感”去描述自己阅读故事时候的感受。似乎叙事总是和体验相关。或者说，叙事能够直接将人拉入体验的情景中。</p>
<p>关于叙事的功能，这是一个即使放在学界也难以阐述清楚的问题，因此我们从脑科学角度出发去认识这个问题。其实结论很简单：</p>
<blockquote>
<p>大脑中的各个神经元会对同一概念的多模态刺激产生反应，通过镜像神经元促使我们“具身模仿”他人的行为、思想和感受，获得相关的体验。</p>
</blockquote>
<p>需要指出，这里的“叙事”指的不仅仅是单纯的故事，更确切地说，是情境的再现。故事或者说文字只是情景的载体。我通过故事告诉你某个宝物的位置，你就会出发前往该处去寻找，与其说你相信了我的故事，从设计师的视角来看，倒不如说是这个故事把你拉入了这个情境。</p>
<p>除了直接的文字讲述，过场动画、环境叙事（通过环境塑造某种氛围）等等都是传达叙事的方式。玩家或许不喜欢阅读文字，但是总能或多或少地从游戏的各个地方了解游戏背后的世界。这些问题我们会在后面的内容中详细讨论。</p>
<h4 id="332-交互">3.3.2 交互</h4>
<p>如果你能理解前文所说的需求循环和叙事的功能，那么这部分内容是不言自明的。</p>
<p>我们希望为玩家提供体验，实际上就是为玩家提供一段经历。通过叙事，我们“直接”给予了玩家经历，但是这在一定程度上仍然是缺失代入感的，因为玩家毕竟没有真正参与到需求循环的过程中。</p>
<p>而既然游戏本身接受玩家的输入并且能够执行对应的反馈，那么游戏完全可以自行构建一个需求循环，“模拟”玩家的经历。或者可以这么说：游戏交互的本质是模拟体验产生。</p>
<figure data-type="image" tabindex="5"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/4.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>从这个角度来看，游戏和玩家之间的交互其实很简单：游戏为玩家提供问题，玩家解决问题，并且获得相应的反馈。</p>
<p>对比两种塑造体验的方式，我们可以很明显地看出其中的区别：叙事通过人脑的特质给予体验，交互则将玩家置身于体验之中。需要强调的是，虽然很多游戏都有着自己的美术特色和世界观设定，但是在这些游戏中叙事和交互仍然是两个不同的分支。故事再跌宕起伏也只能引起玩家的共鸣，但是实现自己的需求却需要玩家实打实地进行思考和行动。</p>
<h3 id="34-好的体验设计">3.4 好的体验设计</h3>
<p>仅仅机械地具有叙事和交互内容并不能真正塑造好的体验。很多动作游戏都会把战斗作为核心体验之一，但是并非所有动作游戏的战斗体验都令人满意。即使是在同一个游戏中，玩家的体验感受也是相差甚远的。对于不同的玩家，他们各自的感受更加不同。</p>
<p>体验实际上是一种心理学现象。好的体验自然归属积极心理学的研究范畴。而提到积极心理学，我们就不得不提到米哈里·契克森米哈赖的《<strong>心流：最优体验心理学</strong>》。仅看书名就揭示了第一个问题的答案：评判玩家是否获得了好的体验，应该看玩家是否进入了心流状态。</p>
<p>考虑到更加一般的情况，我给出如下的更严格的表述：玩家的体验感受与其心理状态向心流状态的趋近程度呈正比。换句话说，好的体验设计不一定能让玩家进入心流状态，但是能让玩家进入心流状态的体验设计一定是好的体验设计。心流可以认为是一个标杆目标。</p>
<figure data-type="image" tabindex="6"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/5.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>从这张心流的示意图来看，心流的本质是挑战和玩家能力的协调匹配。因此我们从两个角度出发：</p>
<ul>
<li>好的体验需要从游戏的设计端出发进行把控</li>
<li>好的体验也应该考虑玩家的主观能动性</li>
</ul>
<h3 id="35-选择模型">3.5 选择模型</h3>
<p>从游戏出发，我们考虑的应当是“如何提供好的问题”。这里使用路行己老师的选择模型进行说明。</p>
<figure data-type="image" tabindex="7"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/6.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>选择模型与其说是我们控制游戏交互的方式，不如说是游戏核心交互体验的特异性表现。换句话来说，就是一个游戏和另一个游戏之所以体验不同的根本原因。</p>
<p>以经典的SLG、回合制RPG和SRPG为例，这三者都属于非即时性游戏，其体验当然是不同的。回合制RPG和SRPG的操作难度都较低，反应时间充足，二者的区别在于选择复杂度的不同：回合制RPG只需要考虑时间上的信息，而SRPG需要额外考虑空间信息。相对而言，SLG需要综合考虑其他所有势力的信息，玩家自身相关的信息复杂度也高于前面二者，但是相对来说SLG几乎就不存在操作上的难度。</p>
<p>我们上面所说的是对于游戏的核心玩法而言的，实际上任何一个系统的交互方式都可以用选择模型来分析，而其本质区别也仅仅在于这三点的不同。比如《只狼》中的商店系统，虽然不是游戏的核心体验系统，但是仍然能被选择模型拆分成三个部分：商品的选择复杂度（包括不同商人之间的对比）、购买的操作难度（基本上没有操作难度）、以及购买的收益预期。</p>
<p>所以可以这么认为：选择模型本身是独立的、静止的，也只适用于单次交互中的<strong>游戏侧行为</strong>分析。游戏中的任何单次行为都能被选择模型解释，反过来说，我们不能用这个模型去解释系统。</p>
<p>在此基础上，我们也能对游戏的一些交互做出改变。比如《最终幻想7REMAKE》使用的半回合制战斗，其实就是减少了常规回合制RPG战斗的反应时间，增加了空间信息的考虑，但同时也增加了玩家对预期收益的可控程度，减少了玩家的选择复杂度，从而在回合制和即时战斗之间取得了平衡。从这个例子我们也能看出，我们不能用选择模型去解释这个战斗系统，但是我们能从更高的角度理解战斗体验的改变。</p>
<p>下面是体验传递理论中的选择模型（总结自路行己老师的理论）：</p>
<figure data-type="image" tabindex="8"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/7.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>需要强调的是，体验传递理论更关注选择模型的实际应用，也就是我们选择何种选择模型。而在体验传递系统模型中，我们更关注体验层内部的结构关系，选择模型也是结构中的一环，我们分析选择模型的本质和对体验的影响。我在此处借用这个模型，就像前文所说，是因为这个模型能够带来更好的视角，两者没有严格的冲突关系。</p>
<h3 id="36-强化学习">3.6 强化学习</h3>
<p>我们有必要明确一点：玩家的体验不是静止的、片面的，而是连续不断的“流”，就像心流一样。在讨论玩家在游戏中究竟能做什么之前，我们先讨论玩家在游戏中应该做什么。</p>
<p>为了引导（把控）玩家的行为，我们尝试使用强化学习的理论。下图是强化学习的基本过程：</p>
<figure data-type="image" tabindex="9"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/8.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>强化学习的理论来自于著名的斯金纳箱实验。以下是该理论的大致介绍：</p>
<blockquote>
<p>斯金纳通过实验发现，动物的学习行为是随着一个起强化作用的刺激而发生的。斯金纳把动物的学习行为推而广之到人类的学习行为上，他认为虽然人类学习行为的性质比动物复杂得多，但也要通过操作性条件反射。操作性条件反射的特点是：强化刺激既不与反应同时发生，也不先于反应，而是随着反应发生。有机体必须先作出所希望的反应，然后得到“报酬”，即强化刺激，使这种反应得到强化。学习的本质不是刺激的替代，而是反应的改变。斯金纳认为，人的一切行为几乎都是操作性强化的结果，人们有可能通过强化作用的影响去改变别人的反应。</p>
</blockquote>
<p>一言以蔽之：强化学习就是通过需求循环中的“需求满足”这一节点，对玩家行为（包括思考行为）产生影响。</p>
<p>在此前的需求循环图中，我们注意到“需求满足”节点有两个走向：需求尚未完全满足时，继续执行同一需求循环；需求得到满足时，则进入另外的需求循环。我们可以发现这个过程其实并不是同一个需求循环的内容，而更接近于需求循环之间的承接。我们完全可以认为，强化学习的行为就发生在这个过程中。</p>
<p>而这张流程图则是描述玩家行为的建立过程，体现的是玩家随着流程的变化，不能直接代替游戏流程，但是可以用于描述玩家行为的变化。简单来说，我们可以认为每一次需求循环都会产生一个强化学习因子，这个因子进入到强化学习循环中对玩家行为产生影响。强化学习体现在需求循环之间的承接上，但是本质上和需求循环是并行的。</p>
<p>举一个例子以解释强化学习。在《黑暗之魂》中，游戏用十分突出的方式将可拾取物品展现给玩家，玩家对于物品的拾取也十分积极，这被戏称为“不死人的趋光性”。玩家的需求循环行为基本是这样的：玩家看到光点，其需求被唤起，当玩家终于到达光点并且拾取物品时，玩家获得某些道具。</p>
<p>玩家在第一次执行这个循环的时候，玩家获得物品所产生的强化学习因子就开启了关于拾取物品的强化学习循环，也就是玩家建立了“看见光点就想拾取”的行为模式。随着这个循环的重复，玩家的需求阈值会逐渐提高。为了满足玩家的高阈值，游戏需要安排高难度敌人战斗，以让玩家获得一些珍贵的道具。与此同时，游戏中偶尔会放置一些用处少、甚至于让玩家感到厌恶的道具，逐渐降低玩家对于拾取物品的心理预期。从宏观来看，这样能够一直保持玩家对“拾取物品”这一行为的兴奋度。</p>
<p>最后，我们需要解释一下图中的“间接强化”和“直接强化”。从上面的例子来看，游戏希望玩家反复执行“拾取物品”的行为，属于直接强化，这并不改变玩家的行为。但是在关卡中，我们常常看见一些放置在暂时无法触及位置的光点。为了到达这个光点，玩家需要进行地图的探索或者战胜敌人。这其实是一种行为的分化，改变的玩家的行为。玩家的新行为和原有行为仍然有关，新行为是原有行为的子行为，一如需求循环和间接需求循环的关系。游戏就是通过这种方式让玩家不断尝试新的行为并持续获得较好的体验的。</p>
<p>在机制层的部分中，我们将会详细讨论如何让玩家进入到预想好的行为状态中。</p>
<h2 id="4-机制层分析">4 机制层分析</h2>
<h3 id="41-机制层概述">4.1 机制层概述</h3>
<p>机制层关注玩家解决问题的方式。</p>
<p>我们之前提到，要想玩家能够进入心流状态，需要游戏的难度和玩家的能力想协调。我们讨论强化学习是为了说明玩家应该如何行动，但是实际上玩家的行动是无法预测的。游戏安排得再好，玩家无法推动需求循环，那么一切皆无意义。我们也许能做一些事情帮助玩家解决问题。这就是机制层存在的意义。</p>
<p>机制层应该包含以下几个内容：</p>
<ul>
<li>游戏机制的具体构成</li>
<li>游戏机制的平衡性设计</li>
<li>从游戏机制到游戏系统</li>
<li>游戏系统之间的基本结构关系</li>
</ul>
<p>机制层是游戏设计中需要着重考虑的事情，游戏的系统是游戏至关重要的组成部分。但是通过上面的描述，你应该明白了，机制层的本质其实是游戏为了让玩家能够推进“实现需求”这一节点进程而设立的一系列方法。从体验传递的结构来看，机制层从属于需求循环之中。</p>
<p>所以好的机制往往来源于对体验层的深刻理解。虽然我们向玩家输出的主要是机制，但是我们希望传达的本质上还是体验。或者用更直接地方式来说：游戏系统是我们和玩家沟通的预言。</p>
<h3 id="42-游戏机制">4.2 游戏机制</h3>
<p>既然游戏机制是为了让玩家解决问题而提供的，那么我们只需要关注解决问题的过程就可以了。</p>
<figure data-type="image" tabindex="10"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/9.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>解决问题的步骤很简单：认识问题-&gt;分析问题-&gt;得出结果。对应到游戏中，我们大概能够想象这样一个过程：</p>
<p>首先，我们先考虑这个问题的前后文情况。比如，我们是否和这个敌人曾经战斗过，我们是否和类似的机关交互过，这是在游戏剧情流程中出现的BOSS还是支线区域的BOSS，等等。根据问题出现的情境的不同，我们的宏观决策就是不同的。</p>
<p>其次，我们要主动分析问题的情况。比如，怪物的数值和属性如何，我们的装备和技能如何，我们的状态如何，等等。这些都是最基础的、一般而言不会改变的内容。</p>
<p>最后，我们要得出结果，就需要把我们的数字放到函数里面。比如，我们的输出节奏是怎么样的，怪物那些招式难以躲避，是否有多种击败敌人的方式，等待。</p>
<p>我这里将其抽象为语言，解决问题就像说一句话一样：我们先需要了解说话的语境，随后思考我们所具有的对应的词汇，最终根据语法将词汇组合起来。</p>
<blockquote>
<p>语言从根本上对世界具有建构作用。——陈嘉映《语言哲学》</p>
</blockquote>
<p>或者用更简单的话来说，所谓游戏机制，就是<strong>在什么情况下，我们能用什么工具，做什么事情</strong>。所谓的游戏机制，规则也好，解决问题的手段也罢，归根结底无非一句话而已。从“战斗中按下R1可以防御”到“在主界面点击商店可以进入商店界面”，一切机制都是如此。</p>
<h3 id="43-平衡性设计">4.3 平衡性设计</h3>
<p>如同选择模型一样，游戏机制也是孤立的切片。在考虑整个流程的心流设计之前，我们不妨先考虑单次行为中的心流设计。但是心流属于流，因此我们不能用心流来称呼。我认为，这就是所谓的平衡性设计。</p>
<p>有必要说明的是，平衡性设计本身属于涉及数值、机制、引导等多方面要素的复杂内容。我们这里仅作简单的讨论。</p>
<p>既然心流追求游戏难度和玩家行为的均衡，那么平衡性设计可以用一个等式去概括：</p>
<figure data-type="image" tabindex="11"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/10.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>这个等式很清晰，这里不过多探讨。围绕平衡性设计的具体应用，我们将在后面着重讲述。</p>
<h3 id="44-从机制到系统">4.4 从机制到系统</h3>
<p>游戏系统就是数个游戏机制的相互作用。</p>
<p>实际上，任何一个游戏都是一个大型的系统，游戏的任何一个系统也可能拥有自己的子系统。游戏系统本身需要具有一个核心的机制，而这个核心的机制又是多个机制组合而成的。比如，在游戏这个大系统中，装备强化是一个大的机制，而装备强化机制需要装备强化系统去支撑，装备强化系统之下又有着诸如装备升级、装备升阶之类的子系统（机制）。</p>
<p>所以我们其实并不需要清楚地区分机制和系统，并且弄清机制究竟是如何构建成一个系统的。大部分情况下，我们是根据玩家的行为提出需要的机制，最终将其组合成为系统。系统之间也不是完全分开的，存在相当的交叉和重叠。</p>
<p>一般我们从机制构建系统的方式大概是这样的：</p>
<ul>
<li>明确系统的设计目的：在游戏这个大系统中，这个系统能够以何种方式，为玩家提供何种工具，解决何种问题。</li>
<li>列举玩家的使用场景：这个系统在哪些场合生效，玩家在那些场合需要这个系统提供帮助。</li>
<li>分析玩家的当前需求：玩家在解决这个问题的时候期待什么，玩家应该如何使用这个系统。</li>
<li>整合游戏的机制信息：把这个系统相关的机制列举在文档中，并且对其进行组合和重构，最终不断提高其耦合度。</li>
<li>规划玩家的行为引导：考虑具体的用户界面和用户交互实现。</li>
</ul>
<p>这是从玩家解决问题的角度出发的，实际上游戏玩法相关的系统（比如怪物和关卡）也遵循这样的准则。</p>
<h3 id="45-游戏系统之间的基本结构关系">4.5 游戏系统之间的基本结构关系</h3>
<p>游戏系统之间亦有层级关系。无论你用什么方式去给系统分类，都是以一定的逻辑关系为准的。</p>
<p>给予体验传递的设计哲学，游戏系统的设计目的就是为了帮助玩家解决需求循环中的“实现需求”的问题。因此，我们可以认为：一个游戏的核心系统，就是和解决问题相关的系统。</p>
<figure data-type="image" tabindex="12"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/11.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>而从平衡性设计的角度来看，玩家的解决问题循环实际上只有两个点：玩家能力和游戏玩法。玩家通过游戏玩法获得乐趣，提升能力，随后继续进行进阶的游戏玩法。</p>
<p>玩家能力属于机制的范畴，也就是包含了三个要素：玩家的信息（决策），玩家的基础属性（数值、技能等），以及玩家的操作（思维）能力。其中，能够最直观呈现给玩家的就是基础属性的提升。因此大部分游戏在平衡性设计中，会着重突出“资源”的重要性。相对来说，游戏辅助和随机因素更多体现在古早的、系统简易的单机游戏中。</p>
<p>而所谓的游戏玩法，用这样一张图可以稍微讲述清楚：</p>
<figure data-type="image" tabindex="13"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/12.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>到这里，你就大概能明白一个游戏中真正重要的系统有哪些了：角色/队伍培养系统，资源循环系统，游戏核心玩法系统。除此之外的其他所以系统，都是为这三个系统服务的。</p>
<p>在进行系统分析的时候，首先明确系统的设计目的，其次明确系统属于哪个层级，最后分析系统对哪些部分产生影响。一般这样就能对一个系统拥有清楚的概念。</p>
<h2 id="5-表现层分析">5. 表现层分析</h2>
<h3 id="51-表现层概述">5.1 表现层概述</h3>
<p>表现层关注游戏的具体呈现形式。</p>
<p>用包装这个词来形容表现层我认为是片面的。我们在设计的时候遵循层级关系，但是玩家在游戏中只能直接接触到表现层，如果希望玩家能够进一步理解机制、获得体验，表现层的功能就不应该仅仅局限于包装，而是一种引导，帮助玩家跨越层级之间的沟壑。</p>
<p>因此，我们不讨论表现层的主要内容，而关注表现层的正确设计思路。</p>
<p>这一部分内容完全来自于路行己老师的体验传递理论。可以认为是我个人的一些理解和补充。</p>
<h3 id="52-表现层循环">5.2 表现层循环</h3>
<p>这是我个人总结的表现层的循环。这是从玩家出发考虑整个游戏的体验设计的系统结构。</p>
<figure data-type="image" tabindex="14"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/13.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="53-表现层设计思路总结">5.3 表现层设计思路总结</h3>
<p>如下图所述（总结自路行己老师的理论）：</p>
<figure data-type="image" tabindex="15"><img src="https://wtach.site/post-images/excom_pics/14.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h2 id="6-总结">6. 总结</h2>
<p>任何理论体系都有其限制所在，体验传递系统模型自然也不例外。哪怕从我现在的角度重新审视，也能发现许多问题。</p>
<p>但是，这并不妨碍我们使用它。诚如前文所述，体验传递系统模型本身是我们去解构一个游戏的工具性的框架，是一种新的视角。在实际的设计中，也许并不适用，但是仍然能给我们反思的空间。</p>
<p>最后还要感谢路行己老师的书和课程，给了我从整体去思考游戏系统的机会。这篇文章的很多内容都是我对他理论的个人化阐述。</p>
<p>希望这篇文章能够对你有所帮助。</p>
<h2 id="7-参考文献">7. 参考文献</h2>
<p>《体验传递：游戏用户体验分析与设计》，路行己 著，机械工业出版社，2020-11，ISBN: 9787111666752</p>
<h2 id="8-更新记录">8. 更新记录</h2>
<p>v1.0 初步完成整体结构图<br>
v1.1 优化了体验层的循环结构逻辑关系，优化了对心流的解释，重构了流程图的布线。<br>
v1.2 优化了机制层的循环结构逻辑关系，增加了游戏核心系统循环关系图，增加了游戏机制到游戏系统的构建过程，重构了流程图的布线</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[爱，死亡和快递员：漫谈死亡搁浅的哲学内涵与艺术表达]]></title>
        <id>https://wtach.site/post/deathstranding/</id>
        <link href="https://wtach.site/post/deathstranding/">
        </link>
        <updated>2024-03-01T14:54:01.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>✏️ 关于爱和死亡，关于世界的本质和人类的未来<br>
📃 全文共17022字 阅读需要约30-60分钟</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>✏️ 关于爱和死亡，关于世界的本质和人类的未来<br>
📃 全文共17022字 阅读需要约30-60分钟</p>
<!-- more -->
<p><strong>正文</strong></p>
<blockquote>
<p>什么是时间？如果没人问我，我知道时间是什么；当有人让我阐述时间是什么，我却不知道了。然而至少我可以有信心地去讲，我知道，如果什么也没有发生过，过去的时间就不存在，如果没有过去，那么就没有未来的时间。而如果过去已不在，未来还未抵达，我们该如何解释过去与未来的存在呢? ——圣·奥勒留·奥古斯丁</p>
</blockquote>
<p>经过了几年的争吵和评论，死亡搁浅的评价似乎已经盖棺定论：它是一款好的游戏，但不是一款好玩的游戏。但是小岛秀夫终究还是没有跌落神坛，因为至少对于这部作品的艺术性，没有人会有反对的意见。关于死亡搁浅的剧情，网上有着丰富的分析和讨论，但是我更加关注的则是游戏所包含的极其丰富的细节和设计。毫不夸张地说，死亡搁浅是我近几年玩到的世界观设定最丰富、人物塑造和哲学探讨最深刻的游戏，没有之一。</p>
<p>这篇文章不是解密式的探讨，而是沙龙式的分享和交流，我主要关注游戏中的哲学内涵和表达方式，通过自己游玩过程中的联想、查阅的一些资料和搜集的其他人的观点，尝试对死亡搁浅中出现的各个要素进行相对较为深入的解读和意义上的拓展，希望能够推演小岛工作室在创作这款游戏时的一些思路，从更多的角度去看这款游戏的内容。</p>
<h3 id="seci-本体论问题开罗尔物质冥滩bb">Sec.I 本体论问题：开罗尔物质，冥滩，BB</h3>
<blockquote>
<p>Once was an explosion, a bang which gave birth to time and space.</p>
</blockquote>
<p>这一节的内容是关于死亡搁浅中的<strong>基础设定</strong>的。虽然对于剧情来说这些设定没有必要细究，但是从我个人角度来说这些设定比剧本本身更富研究价值。而且玩家在体验游戏的时候是无时无刻认知到这些构成世界观的基本元素的，玩家去连接的就是开罗尔网络，玩家从始至终都带着BB行动，可以说玩家其实被赋予了对这些要素的<strong>主观感受</strong>，这让玩家足以理解剧情，但是却很难从根本上理清这些要素的内在含义。因此这一节内容希望能去回答“为何如此”的问题。对基础设定的描述在游戏中主要是体现在<strong>心人的档案</strong>中。</p>
<p>首先是贯穿我们游戏全程的“<strong>开罗尔</strong>”，包括开罗尔物质、开罗尔晶体、开罗尔网络、开罗尔云等等。其实游戏也有提到，开罗尔的英文原文，<strong>chiral</strong>，是“<strong>手性的</strong>”的意思。</p>
<p>玩家应该会有印象，游戏中的开罗尔晶体都是呈现为手的形状。因此这些名词应该存在这样的顺序，<strong>先有开罗尔晶体因为其形状被赋予这个名字，随后组成开罗尔晶体的物质便被命名为开罗尔物质</strong>，借助开罗尔物质构筑的网络便被称为开罗尔网络。但是我们还会存在这样一个疑问：“开罗尔物质”究竟是什么？游戏里说，是一种世界诞生之初就存在，不受时间影响的存在。这当然不足以解决我们的疑问。不过，在讨论这个问题之前，我们需要先看看其他的问题。比如，这个游戏的名字，“<strong>死亡搁浅</strong>”，到底是什么意思？</p>
<p>游戏中经常强调“死亡搁浅”，但是却没有给出一个直接的定义。实际上纵观游戏的世界观，我们大概能够了解到，死亡搁浅是导致游戏中的世界变成我们所看到的样子的一个事件。或者说，是很多事件的集合。在游戏中我们可以了解，死亡搁浅的直接诱因是一场剖腹产手术。手术中医生接触到了某种东西（现在我们知道了，就是BT），从而引发了一场大爆炸。这个爆炸的本质是<strong>湮灭反应</strong>，而在游戏中被称为<strong>虚空噬灭，Void Out</strong>。</p>
<p>湮灭反应是现代物理学中的一个概念。<strong>物质与反物质</strong>、或者说粒子与反粒子接触之后，双方会直接正负相抵而直接湮灭，同时因为质量的消失，根据爱因斯坦的质能方程，可以得知这一湮灭会释放出巨大的能量（一般来说表现为γ射线），这个过程就是所谓的湮灭反应。一种理论认为，所谓的宇宙大爆炸就是一次物质与反物质的湮灭反应。实际上游戏里也说明了，BT其实就是反物质。但是这里又有两个问题：第一，如果BT是反物质，那么为什么<strong>只有碰到人</strong>的时候才会爆炸；第二，如果湮灭反应是正负相抵，为什么宇宙大爆炸之后还会有<strong>物质残留</strong>。这就涉及到<strong>不对称性</strong>的问题。</p>
<p>在此之前让我们看看什么是对称性。不同于我们一般说的数学上的轴对称和中心对称，现代物理学里的对称性是一个非常重要的概念。在微观世界里，基本粒子有三个基本的对称方式：一个是粒子和反粒子互相对称，即对于粒子和反粒子，定律是相同的，这被称为<strong>电荷对称</strong>；一个是<strong>空间反射对称</strong>，即同一种粒子之间互为镜像，它们的运动规律是相同的，这叫<strong>宇称</strong>；一个是<strong>时间反演对称</strong>，即如果我们颠倒粒子的运动方向，粒子的运动是相同的，这被称为时间对称。其中，所谓的反粒子就是组成反物质的基本要素。</p>
<p>然而随着研究的深入，科学家发现在世界上仍然存在着许多不对称性。最具代表性的有二：杨振宁和李政道提出的<strong>弱相互作用中宇称不守恒</strong>，以及<strong>时间反演不对称性</strong>。我们主要关注后者。实际上时间反演对称仅在一定条件下对于微观物质成立，而对于宏观物质来说，这种对称性并不适用，最经典的例子就是热力学第二定律。物理学家理查德·费曼和约翰·惠勒曾经提出过这样的猜想，也就是<strong>反物质就是在时间中逆行的物质</strong>的观点。而这一观点就可以解释关于宇宙大爆炸的问题：反物质是物质经过时间反演的结果，而由于时间反演不对称性，正反物质并不完全对称，其相互抵消并不彻底，也就是说其湮灭反应并不完全，而是总会留下一些物质。这也和游戏里面艾美莉说的话是对应的：灭绝不是结束，而是开始。</p>
<p>在游戏中， BT是从死亡返回生者世界的存在，也就是在<strong>时间中逆行的人</strong>，因此，根据上面的理论，他们就是<strong>对应生者而言</strong>的反物质。这一点恰好也符合所谓的对称性。也是因此，只有和作为自己相对称的“活人”接触的时候，才会触发湮灭反应。</p>
<p>冥滩也是如此。关于冥滩，我在后面讨论游戏中的死亡观的时候会着重分析，这里只简单提一下。游戏里说每个人都有自己的冥滩，其实也是对应了之前所说的对称性。冥滩不是简单的死后的世界这样的概念。就我个人的理解，因为每个人作为存在而言并非只有他们自身，还有他们活动的范围和自己的人生经历，包括生命中遇到的很多的人，这些<strong>一并构成了我们的存在世界</strong>。如同BT是我们的反物质一样，冥滩本质上是<strong>我们的存在世界的反物质</strong>。所谓存在世界是我生造出来的词，用以表示我们的生活、生命留下的痕迹的总和。比如说我今天去了趟超市，买了一瓶牛奶，和隔壁的大爷打了个招呼，这些我去过的地方、接触到的人和做过的事情，共同构成了我的存在世界，而非内心世界。那些有紧密关系或者共通经历的人，他们的存在世界可以说是连通的，因而他们的冥滩也是能够交错和叠加。也正是因此，冥滩若和现实世界接触，一样会引起湮灭。因为我们的存在世界虽然抽象，但是确实是物质的。而且这样的湮灭规模只会更大。其实这种解释还是略有牵强，但是里面非常鲜明地反应了死亡搁浅中的<strong>存在主义观念</strong>。关于这一点也放在后面再谈。其实从一个细节也能看出来，就是彩虹。我们在开场就能看到，时间雨之前会出现倒置的彩虹。而一般来说，彩虹总是在下雨之后才会出现。这其实也是一种镜像关系，象征着<strong>冥滩和现实的边界被模糊了</strong>。选取彩虹作为现象也是因为彩虹常常被用作桥的意象，而在死亡搁浅里面，<strong>桥</strong>，或者说bridges，是非常重要的概念。总之，BT和活人接触引起虚空噬灭，那么我们可以认为冥滩和现实世界接触所引起的湮灭就是所谓的死亡搁浅，Death Stranding。</p>
<p>当然，我上面所说的是死亡搁浅的根本含义。而其直接含义更多来源于游戏的文本。一言以蔽之，死亡搁浅就是BT入侵、虚空噬灭、开罗尔物质污染、时间雨威胁组成的威胁人类种群生存的现象的集合，也就是直接导致游戏里的世界变成我们所看到的样子的一系列事件的集合。</p>
<p>那么回到我们之前的问题：开罗尔物质究竟是什么？我个人认为，所谓的开罗尔物质代表的就是<strong>时间</strong>，或者说开罗尔物质是时间概念的<strong>具象化存在</strong>。Chiral，手性的，指的是一个物体不能与其镜像重合的特性，多用于化学之中。这种含义，其实和时间反演不对称性是内在统一的。时间反演就是镜像，而时间反演的不对称性恰好对应了手性的不对称性。完全可以认为开罗尔晶体就是用来指代时间的，或者说开罗尔物质就是<strong>时间作为物质显现的存在</strong>。湮灭反应中时间和逆向时间对冲，残留的时间化成了开罗尔物质。开罗尔物质的浓度提高后，就造成了时间雨，时间雨加快了特定区域的时间流速，为了维持时间的平衡，区域同时发生了时间逆行的现象，冥滩和现实世界的边界模糊，BT得以显现。如此循环往复。游戏中设定了尸体坏死后就会产生虚空湮灭，但其实从理论上来说尸体坏死后会变成BT，BT和人类接触后才会产生湮灭。游戏应该是考虑到游戏性的因素才如此设计的。</p>
<p>游戏中也有很多因素能够佐证这一观点。虚空噬灭后会残留开罗尔晶体，就是就类似于宇宙大爆炸后残留一些物质。同时，我们击败BT后也会产生开罗尔晶体，其实可以理解成减去一个负数等于加上一个正数——从时间的层面来说，就是开罗尔物质。我们制造搭建器需要消耗开罗尔物质，是因为所谓的开罗尔技术是从时间层面去传输物质的技术，而这种技术不消耗物质而是消耗时间也是非常合理的，开罗尔物质就是我们消耗的时间。开罗尔网络让我们能够轻松查阅到过去的各种资料，甚至是一些已经被销毁的资料，其实也是在时间上做文章。总之开罗尔物质和时间至少是一种<strong>强绑定</strong>的关系，而就我看来，开罗尔物质就是时间本身。死亡搁浅打破了平衡，使得冥滩和现实的界限模糊，但是从根本上来不是打破了生死的平衡，而是<strong>时间的平衡</strong>，BT也好时间雨也好，其产生的根源不是死亡搁浅，而是死亡搁浅产生的开罗尔物质。就如同宇宙大爆炸产生了物质一样。</p>
<p>到这里我们大概把死亡搁浅的世界观里的一些基本设定纳入到一个相对完整的闭环之中了。但是就像游戏中提到的一样，死亡搁浅或者说大灭绝是自然现象，但是自然选择的灭绝体却是个体，有主观能动性的个体。也就是亚美莉。接下来要讲的两个概念都和亚美莉相关：杜姆斯和BB。不过在此之前我们需要解决一个问题：<strong>为什么地球需要灭绝人类？</strong></p>
<p>对于地球来说，人类，甚至是上面的生命，都像是病菌一样，需要定期予以抹除——很多作品都有类似的桥段，比如奈绪蘑菇的《钢之大地》。这种说法常常把人类放在世界的对立面。但是这些作品，包括死亡搁浅，也没有给出直接的解释。但是死亡搁浅本身包含的诸多基于现代物理学的思想观念，足够让我们顺着这个方向思考。根据热力学第二定律可以知道，<strong>孤立系统总是趋向于熵增，最终达到熵的最大状态</strong>，也就是系统的最混乱无序状态。托马斯·品钦在他的短篇小说《熵》中对此有着生动的叙述。熵增是自然的法则，甚至我们可以说熵增是时间的方向。并且我们一般会认为，人类，或者说生命，总是使得系统趋于秩序，也就是说生命本身是携带“负熵”的——这一名词来自于凯文·凯利的《失控》。因此，在游戏中我们关于世界为何要引发大灭绝以毁灭人类，其实我们可以从熵的角度解释，也就是说，<strong>世界为了维持熵增的趋势而去抹除负熵的存在</strong>。用哲学化的描述来说，<strong>世界内含一种趋于热寂的倾向，而人类总是追求永恒</strong>。我们也可以发现这依然是一对矛盾对称的存在。</p>
<p>这也是为什么亚美莉会出现，或者更加根本地说，是灭绝因子会出现。乍一听似乎有些难以理解，但是结合我们之前对于时间的诸多叙述，其实这是很自然的：世界为了维持自身的趋势（稳定的不稳定），对于某种变化来说必得加诸相反的变化以制衡。灭绝因子是世界的选择，而亚美莉只是承载了这一选择的个体。</p>
<p>顺便一提，游戏中心人提到的大灭绝是每隔一定时间就会发生的事情，还有希格斯和亚美莉说的，灭绝是一定会发生的，只能被推迟，无法被停止，这些观念其实和阿兹特克神话里的观念有着惊人的相似之处</p>
<p>杜姆斯，DOOMS，这个概念相关的资料比较少，而且在游戏中我们常常只是将其简单地理解为一种超能力。其实从许多只言片语中我们可以认识到，杜姆斯应该来源于亚美莉。DOOMS看起来像是缩写，我个人认为这个词应该来源于DOOM。这个词常玩游戏的应该都知道，就是大名鼎鼎的毁灭战士。而英文中doom的含义就是毁灭、世界末日等。联想到亚美莉告诉我们的，自己身为灭绝体，常常会梦到世界毁灭。这二者应该是存在联系的。死亡搁浅的英文wiki上说：</p>
<blockquote>
<p>DOOMS was spread throughout humanity by Amelie in an attempt to understand the chronic visions of extinction she has as an extinction entity. Not knowing which to trust, she shared them with those who would become DOOMS sufferers. From that point onward, Amelie's dreams of extinction became the nightmares commonly associated with DOOMS.</p>
</blockquote>
<p>其实这段话也讲不清楚，但是我们依次大概能猜到一点。从时间上来看杜姆斯是死亡搁浅发生之后产生的一种<strong>体质</strong>，这一体质应该是源于冥滩和现世边界的模糊，但是从表现上来看，拥有杜姆斯的人常常会被某种噩梦困扰，可以认为这是<strong>亚美莉的噩梦通过冥滩传递给了杜姆斯携带者</strong>，能够看出杜姆斯的力量应该是来自于亚美莉的，而且后来通过后来希格斯的话也能看出这一点。毕竟亚美莉自己都说了，她就是冥滩本身。不过我个人认为杜姆斯的分配应该不是亚美莉主动的，除了希格斯这种是主动获得的以外，其余人的应该都是随机获得的。拥有杜姆斯的人会获得对于开罗尔物质的抵抗力，甚至到了希格斯那种程度后就足以操控BT，可见杜姆斯能力其实更接近于一种来自于亚美莉的庇护。如果把亚美莉看作掌控冥滩的女神，那么拥有杜姆斯的人就是和她签订契约的信徒。另外有两个细节。首先是游戏开始时会让你选自己的生日，如果你是双鱼座或者巨蟹座之类的话，系统会提示说你的杜姆斯能力会更高一点。这些星座对应的是海洋生物，恰好和冥滩形成了对应关系，也能佐证我之前说的，<strong>冥滩是杜姆斯能力的来源</strong>，毕竟鱼和蟹当然与海洋关系更紧密。其次是拥有杜姆斯能力的人会产生开罗尔过敏的症状，比如流泪和鸡皮疙瘩等，这点我更愿意解释为，拥有杜姆斯能力的人对于开罗尔物质更加敏感，因为他们和冥滩的关系更加紧密。关于冥滩的问题我们在下一节再展开讨论。</p>
<p>最后要说的是BB，Bridges Baby。这个名字本身倒没有特殊的含义，一方面指的是布里吉斯的婴儿，另一方面也是指这些婴儿是用于构建开罗尔网络的桥梁。这里有一个值得一提的细节，就是亚美莉在冥滩出场的时候，经常哼唱着“London bridges is falling down”这首歌。这首歌大家应该很熟悉，是《鹅妈妈童谣》里最出名的一首。其实历史上的伦敦桥不仅倒塌过，而且倒塌过多次。关于这首歌的解释有很多，其中有一个是这样的。</p>
<blockquote>
<p>关于埋葬（可能还活着的）小孩（人柱）到桥基里的理论出自于爱丽丝·柏莎·高姆（Alice Bertha Gomme，后称为高姆小姐（Lady Gomme））的The Traditional Games of England, Scotland and Ireland（1894-8）一书，并被总是抱持怀疑的艾奥娜（Iona）和彼得·奥佩（Peter Opie）“发扬光大”。这想法根基于一种“原始”文化的思想，即只要把人埋在桥的地基里，这桥就不会倒。但至今并没有考古证据显示伦敦桥的桥基里有任何人类躯体。</p>
</blockquote>
<p>细想一下，令人不寒而栗。</p>
<h3 id="secii-关于死亡和古埃及神话">Sec.II 关于死亡和古埃及神话</h3>
<blockquote>
<p>I’ll be waiting for you on the beach.</p>
</blockquote>
<p>这一部分的内容是关于死亡搁浅中的<strong>死亡观</strong>的。同时，我也会讨论上一节里没有讲清楚的问题，也就是冥滩为什么呈现出沙滩的样子，海洋究竟有什么含义，为何脑死亡母体的婴儿是沟通生与死之间的桥梁，脐带究竟有什么含义，主角遣返现世的那段演出有何含义。</p>
<p>其实从心人那一部分的对话里的“<strong>赫</strong>”和“<strong>卡</strong>”的概念就能看出死亡搁浅对于死亡的构想在很大程度上是参考了<strong>古埃及人的神话传说和宗教理念</strong>的。</p>
<p>在死亡搁浅中，<strong>赫代表肉身，卡代表灵魂</strong>，肉身是灵魂的容器。而在古埃及的神话中，一个人的组成要更加复杂。一个人犹如机器人一样，由多个部分拼接而成：卡、巴、身体、心脏和名字。卡代表灵魂，更具体地说就是人的生命力或者活力，也就是区分生命与非生命之物的所谓生命力量。H.P.洛夫克拉夫特的作品《金字塔下》中也有对其生动的叙述：</p>
<blockquote>
<p>另一个则是晦涩难解而又凶恶不详的卡，或者说“生命精华”，它以一种让人惊骇的方式在上层与下层世界中游荡——它偶尔会进入保存起来的肉体，吃下那些由祭司与虔诚的亲戚拜访在墓穴礼拜堂里的食物；偶尔，就像人们谣传的那样，它也会返回自己的肉体或是总被埋在肉体身边的木头替身中，令人厌恶地昂首阔步走出墓穴，前去执行某些极为令人嫌恶的差事。——只有能飞行的卡与没有灵魂的木乃伊才能拜访那些被人遗忘的地下深渊，并毫发无伤地返回来。</p>
</blockquote>
<p>当然也有人认为真正对应灵魂的，其实是“巴”，即一个人的个性、行为等要素。实际上在古埃及神话里，也正是“巴”才会去向冥界，接受审判。就我个人而言，我更倾向于认为卡和巴共同组成了人的灵魂，正如中国传统文化中的魂和魄一样。只不过文献太多太杂，以至于关于灵魂的话题始终复杂混乱，而在某种意义上这也取决于每个人自己对于灵魂的定义。不过我也在网上找到了另一种颇为有趣的看法：</p>
<blockquote>
<p>一是卡（Ka），卡伴随着人的一生，人出生，卡随之，人死亡，卡离去，卡是灵魂的外像、特质、德性，它控制着人的面相、风度、谈吐、性格、兴趣。我为什么爱这一类人，不爱另一类人呢？是由我的卡决定的，卡是人的偶体，与人同貌同形同性，人饮食时，卡亦饮食，人爱恋时，卡在爱恋。二是巴(Ba)，人死亡之后，卡化为巴，巴具有向上飞升的能力，埃及人的理想是天堂，灵魂要上天堂需要飞升。在埃及的壁画里，巴呈现为人首鸟身，显示的是其飞升本领。人亡之后，魂要飞升，埃及人的陵墓一定要做成一个指向天空的金字塔，那是一个最能体现巴的渴望和目标的建筑形式</p>
</blockquote>
<p>总之，死亡搁浅里用卡代表灵魂，在一定程度上也表明了小岛秀夫自己的看法。</p>
<p>此后就是身体。这点对于我们应该是更加熟悉的。我们都知道古埃及宗教的三大主题是<strong>自然崇拜、法老崇拜和死者崇拜</strong>（亡灵崇拜）。其中，死者崇拜是我们着重要关注的。如之前所说，古埃及人认为身体是灵魂的容器，死后灵魂便会复活，必须保留身体使灵魂有自己的居所，所以发明了防腐术和制造木乃伊。需要特别提及的是，在古埃及的习俗中，在制作木乃伊之前，需要进行一系列繁琐的仪式：</p>
<blockquote>
<p>此后，每一个埃及法老死后，都要把奥西里斯的神话表演一番。第一步是举行寻尸仪式。第二点是举行洁身仪式，即把尸体解剖，取出内脏和骨髓，制成干尸“木乃伊”。具体方法是，先把尸体浸在一种防腐液里，溶去油脂，洗掉表皮。70天后，把尸体取出晾干。在腔内填入香料，外面涂上树胶，以免尸体接触空气和细菌，然后用布把尸体严密包裹起来。这样，经久不腐的“木乃伊”就制成了。第三步是诵念咒法，为“木乃伊”开眼、开鼻、开耳、开口，把食物塞进它的嘴里。据说，这样就能像活人一样呼吸、说话、吃饭了。最后是埋葬仪式，把“木乃伊”装入石棺，送进他们生前为自己经营的“永恒住所”——坟墓里去。</p>
</blockquote>
<p>这套仪式被称为“<strong>开口仪式</strong>”。古埃及人坚信，这对死者而言是至关重要的一个环节。因为只有开口之后，死者才可以说话，才可以呼吸进食和思考，才能看见，才能听见，才能抵挡冥界中无虑不在的攻击。最重要的是，只有开口，死者的<strong>灵魂才能从中返回</strong>。</p>
<p>在对尸体的处理中，心脏是颇为特殊的一部分。在古埃及神话中，人在死后，灵魂会去到冥界杜阿特，并且接受冥王奥西里斯的审判，其审判的依据就是死者的心脏。只有通过了审判，死者才能被认可，成为被祝福的死者——阿赫。游戏中的“赫”很可能就是从中而来的。关于阿赫，北大的颜海英教授有这样的描述：</p>
<blockquote>
<p>阿赫(Akh)是古埃及信仰体系的核心概念，在墓葬文献、图像等各种资料中频繁出现。现代语言中很难找到对应词，有学者将它翻译为“灵魂”,但阿赫比灵魂的内涵更为丰富，主要表现在两个层面：第一个层面是指死者完成转化后的一种状态，可以用“有法力的”“被祝福的”“荣耀的”等来描述；第二个层面是指跨越阈限的能力，比如人与神之间、生与死之间的阈限，强调这些不同境界之间的连接和依附关系。</p>
</blockquote>
<p>最后，就是<strong>名字</strong>。古埃及人认为活人重复死者的名字能够增加死者存活的机会，所以埃及铭文中会一再出现死者的名字。这里倒没有其他可说的，但是这样的观念在现在反而有些流行了起来。名字在死亡搁浅里面也是非常重要的概念，我们后面会专门讨论。</p>
<p>以上就是关于古埃及人死亡观的一些内容。从中我们可以看到游戏中存在的与其千丝万缕的联系。实际上虽然死亡搁浅的宗教意味没有那么浓，但是里面很多的<strong>意象和艺术表达</strong>都是围绕着古埃及神话中的死亡观展开的。不过在讨论这个话题之前，我需要再介绍古埃及神话里的一点内容。</p>
<p>古埃及的创世神话有三种流派，赫利奥波利斯体系，赫尔波罗斯体系，孟菲斯体系。其中，对于赫利奥波利斯体系，简单归纳一下就是：在万物产生之前，世界是一片混沌黑暗的无限水域，它的名字叫努恩；创造之神阿图姆，从这片混沌的水域中独自蕴育而成；他生出了空气之神舒和湿气之神泰芙努特；舒和泰芙努特结合，生了大地之神盖布和苍穹女神努特；拉不满大地和苍穹连在一起，于是让空气之神舒将苍穹女神努特托起，最终将苍穹和大地分离，完成了世界的创造。关于其他体系的内容各位可以自行去查阅，这里不再赘述。这三种体系的共通之处就在于，世界的起源都是这片名为努恩的水域。努恩的意思是“原初混沌之水”。它是一个神化的概念，象征着原始时代水的深渊。从中我们也可以看到，对于埃及人来说，<strong>水就是一切的起源</strong>，具有特殊的意义。</p>
<p>让我们回到游戏中。我们可以发现，死亡搁浅中的多个关于死亡的概念，冥滩、搁浅，冥滩之后的海洋，以及在其中出现的各种海洋动物，有着很强的关联性。死亡搁浅的死亡观，说白了就是简化版的古埃及人的死亡观。因此更加重要的是：<strong>为什么是冥滩？</strong></p>
<p>就像我们之前所说的，古埃及人信仰原初之水，他们认为一切都是从水中诞生的。这固然有其地理环境的因素，但也确实和我们的某些观念是相符的。有一个游戏叫《孢子》，玩家将扮演海洋里的一个微生物，通过不断地吞下别的微生物逐渐进化，成为体积更大、功能性更丰富的高级生物，而后再到达陆地上，组建自己的群落，对抗别的种类的生物，继续进行自己的进化，最终到达宇宙中，和别的星球甚至星系进行对抗。这个游戏生动且完整地模拟了生物进化的历史，而确实在现代生物学的研究中，科学家们普遍认为生命起源于海洋。而死亡搁浅中对于冥滩的设计，或者说将死亡和海洋相关联的设定，其实反而内含一种落叶归根的轮回思想：<strong>我们从海中来，最终将回到海中去</strong>。而联系到古埃及的神话，则可以更进一步：<strong>我们的世界自水中诞生，最终也将淹没于水中</strong>。所以冥滩才会是Beach，<strong>连接陆地和大海的中间地带</strong>。当然，每个人的冥滩都有所不同，比如克利福德的冥滩就是各种战场，这固然和本人有关，但是其中我们也能看到很多搁浅的鱼，甚至在那把我们卷入其中的风暴中都有各种鱼和螃蟹，可见不论什么样的冥滩，和海洋的关系总是如此紧密。</p>
<p>那么搁浅又是什么？搁浅本来指船舶进入水浅处无法航行，也经常衍生到鱼或者其他海洋生物身上。除去因为水位等外部因素导致的搁浅外，最经常发生搁浅现象的，就是鲸鱼。其实，除了鲸鱼之外，海豚之类的动物也会发生这种自发的搁浅现象，这些动物都属于鲸目，这种现象被称为“<strong>鲸目动物搁浅现象（Cetacean stranding）</strong>”。关于这种现象，因为研究较为困难，实际上并没有一个较为官方且系统的解释，不过也有很多不同的观点，比如地磁场的影响，地形的影响，人类在海底发出的声纳的影响，水域的污染等等。其中有两种解释，我觉得不一定正确，但是比较有意思。第一种解释是返祖现象使其主动靠近岸边。鲸目动物都是哺乳类，而学界目前普遍认为鲸目动物其实是陆地生物进化而来的。因此，如果它们在海洋中遇到了危险，或者发生其他的事情，很有可能就会<strong>在本能的驱使下返回陆地</strong>。甚至可以发散一下，也许它们是感受到了陆地的召唤也说不定。而第二种解释，更加没有依据，但是也值得讨论，就是对于鲸目动物来说，<strong>陆地（海滩）就是自己的坟场</strong>，它们在生命的末路会主动回到陆地上，因为它们就是从陆地上来的。这也是常见的集体自杀说。这似乎和游戏中的设定很像：我们人类从海洋中来，在最后要回归海洋的怀抱；鲸鱼从陆地上来，最终也选择搁浅在陆地上。同时，人和鲸鱼又同属哺乳类。在我看来，<strong>冥滩上鲸鱼搁浅的设计，就是和人的死亡形成的对应，用鲸鱼象征人</strong>。死亡和搁浅其实是一回事：人的死亡，就是鱼的搁浅。而从世界的角度来看，世界在和冥滩接触后会引发世界末日，其实就是世界的死亡，就是世界的搁浅。而就像鱼搁浅在海滩上并不会马上死去，世界的平衡被打破后也在苟延残喘，而而真正的灭绝也即将到来。我觉得这才是死亡搁浅的真正含义。</p>
<p>接下来是关于BB的内容。婴儿本身是代表生命的，这很显然，而游戏中的BB都是来自于脑死亡母体的。脑死亡母体可以被看作<strong>失去灵魂的死者</strong>，而婴儿通过脐带和脑死亡母体的连接，其实就是相当于和死者连接。也是因此，BB能够存在于生和死的中间：一方面，他们是新生的生命，另一方面，他们又是被死者生下的死亡。此外有一个细节，就是我们总是会把BB放在自己<strong>心脏附近的位置</strong>。这是很可能也是一种暗示。因为BB贯穿了整个游戏，其重要性毋庸置疑。游戏中还专门有一个章节让我们感受没有BB的帮助我们运货会有多艰难。BB对应于古埃及死亡观里的心脏，没有心脏（BB）的人就无法得到祝福，永远徘徊于冥界（被BT杀死）。而且游戏中我们每次接入BB的时候，脑海中都会浮现自己的记忆，也恰好对应了古埃及人所认为的，<strong>心脏是意识的居所这一想法</strong>（其实古代大部分的人都认为心脏才是我们的大脑）。此外，在DS2（不敢确定是死亡搁浅2）的预告片中，BB变成了章鱼，这可能又在暗示些什么。</p>
<p>而脐带则是非常重要的存在。简单来说，脐带就是胎儿和母体之间交换血液中物质的中介。在《血源诅咒》中，玩家更是可以通过吃下古神的脐带以抵达神的境界。脐带本身就具有连接的作用，而更重要的是<strong>脐带能够让拥有者获取母体的力量</strong>。这也是为什么游戏里的BT都有一根和冥滩相连的脐带，因为就我们之前所说，是因为冥滩和现实的边界模糊，BT，或者说死者，才得以在现世显现，这不仅是说死者和冥滩是连接的，更是说明死者是<strong>凭借</strong>冥滩才得以现世的。那么从这一点来看，灭绝体身上携带的脐带，或者说冥带，其实也就很好理解。他们从死亡中获得力量，他们被紧紧地联系在死亡之上。亚美莉说自己就是冥滩，不是说自己是反物质之类的存在，而是意在表明自己是诞生自死亡的。这也和之前所说的，基因中的灭绝因子是相符的，她生来就是如此的。在这里，<strong>脐带这一概念被抽象化了</strong>。不仅仅说是哺乳动物特有的一种器官，而是在说一种起源论的观念。在死亡搁浅里，脐带的本质是一种对于“起源”和“维系”的概念的形象表达。实际上，看我们之前所说的鲸鱼搁浅，谁又能说鲸鱼和陆地之间没有一条脐带呢？这种抽象的连接的关系，广泛地存在于万事万物之中。这很显然，也是游戏的主题“<strong>连接</strong>”中的一部分，因为连接本来就包含了许多不同的关系，而被连接的双方也不尽然是对等的。</p>
<p>还有一个问题，就是亚美莉的婴儿玩偶究竟象征什么。这一点更多的是艺术表达上的。母子之间通过脐带的连接是最原始的连接，我们连接BB其实一定程度上就是模拟了这个过程，我们通过连接BB得以进入冥滩。在游戏中，我们也确实需要找到和他人的联系，才能进入对方的冥滩。而亚美莉无法生育，因此她只能手动创造出这样的连接，也就是制造一个孩子。这个婴儿玩偶，就是进入亚美莉的冥滩的钥匙，或者说一种虚假的连接。当然，婴儿玩偶这个物品本身就能够塑造很强的诡异的气氛。</p>
<p>最后让我们来看“<strong>遣返</strong>”的那段演出。经过上面的内容，其实就很好理解了。我们在死后，灵魂被剥离出来，肉体迷失在死亡（海洋）中。灵魂进入到尸体的嘴中（对应古埃及人的<strong>开口仪式</strong>），到达心脏（在游戏中体现为一个婴儿，或者BB），最终让我们复活。这一段演出是十分惊艳的，既贴合古埃及神话，又联系游戏内的各种设定，演出也独具一格非常流畅自然。</p>
<p>如上，通过这两节的内容，我们基本上把死亡搁浅游戏内涉及到的所有设定都解析了一遍，无论是其设定的来源还是内涵，都尽可能通过各种资料和我个人的解读呈现出来。可以看到死亡搁浅就游戏的各种设定上来讲绝对算是一流的。</p>
<h3 id="seciii-名字">Sec.III 名字</h3>
<blockquote>
<p>I’m Fragile, but not that fragile.</p>
</blockquote>
<p>我们之前说过，名字是古埃及神话观里面非常重要的因素，名字是人存在的基础，是人身份的象征，而在死亡搁浅里面，名字更是非常重要的存在：每一章的名称都是人名。虽然很多人认为死亡搁浅的起名太过直白，其实我个人认为，一方面这些名字不是这些人物的原名，另一方面虽然直观但其实并不直白。可以说这些名字确实让我们看到了一个个生动的人物形象，也看到了围绕这些人物展开的一个个生动的故事。这里着重讨论名字和人物，不会涉及太多的剧情。</p>
<p>首先是主角<strong>Sam Strand</strong>. Sam一方面有象征美国的“Uncle Sam”的意思，另一方面，Sam来源于<strong>Samuel</strong>这个名字，而这个名字在希伯来语中的意思是“<strong>以上帝之名</strong>”。实际上在游戏里，Sam做的事情就很像耶稣传教、解放众生一样。Sam肚子上的伤痕呈现<strong>十字架</strong>的形状，还有每次使用丘比特连接器的时候的动作，都是带有浓厚宗教气息的暗示。毫无疑问Sam确实是一个非常理想化的形象，虽然他自称对美国毫不感兴趣，但是他做的事情实际上就是无私奉献自己去拯救世界。</p>
<p>然后是让我最印象深刻的角色<strong>Fragile</strong>. Fragile的出场是非常惊艳的，她的行动也贯穿了整个游戏。游戏从前期到中后期的转折点，即到达沿湖节点城，就是依靠她的。而且游戏中很多时间我们都会用到她的传送能力。Fragile可能是她的本名，可能没有特别多的内涵，但仅仅是为了引出那句“<strong>I’m Fragile, but not that fragile</strong>”我觉得就十分足够了。而且无论是赤身裸体承受时间雨只为拯救城市，还是后面的没有对Higgs下杀手（对她来说她只是需要一个交代，她早已释然，无需通过杀死敌人来让自己走出阴影），都充分说明了她其实是一个内心非常坚韧的人。</p>
<p>其实<strong>Mama</strong>算是让我感到非常可惜的一个角色，前期没戏份，中期体验最差的时候刚好到她的剧情，后期又完全没戏份了。虽然Mama和Lockne的故事还是非常感人的，而且也是相当鲜明地指向了游戏的主题：连接，但是很可惜的是没能看到她们后续的进一步发展。Mama的名字象征的就是“妈妈”，这还是比较明显的。不过<strong>母亲</strong>在死亡搁浅中还是非常重要的一个名字，从我们之前讨论过的关于脐带的内容就可以理解。在死亡搁浅中，对于“<strong>生育</strong>”这个行为其实是有相当的强调的，而作为生育主体的母亲自然也是需要重视的对象。其实Mama这个名字也很有意思，因为你会发现在全世界大部分的语言中，孩子称呼母亲都会使用“mama”的发音，而父亲则相对来说没有这种规律。一种看法是，孩子在刚出生的时候所下意识地发出的声音、或者说这个时候他们只能够发出的声音，就是“mama”，因此这个名字不仅仅是象征母亲，不仅是对剧情内容的暗示，更重要的是它直接指向了连接：<strong>孩子和母亲的连接是对于一个人来说最原始的连接</strong>。也正是因为这样，Mama和Lockne才被设定成为丘比特连接器的发明者。一个小细节，Målingen和Lockne这两个名字来自位于瑞典的著名的<strong>双星小行星陨石坑</strong></p>
<p><strong>Deadman</strong>出场很早，但是给我留下的印象并不好，毕竟我们都很重视自己的BB，而这个胖子却一直强调BB只是一个工具。当然，他也是一直在帮助我们的，也不是对上级完全服从的，因此他才能够在后面的剧情中得到成长。从他的那一章节之后，他和Sam基本上就成为了兄弟般的存在。Deadman之所以被赋予这个名字，是因为他其实是由人工培养的干细胞进化而来的，他的各个器官一旦发生问题，就去替换死人身上的对应器官。可以看到不同于象征着连接的Mama，Deadman反而是一个从一开始就<strong>缺失连接的个体</strong>。但是看着Sam逐渐连接世界，同时自己查阅了许多资料之后，他也逐渐产生了怀疑和动摇。而以修复BB为契机，他彻底地转变成了真正的活人。不管小岛是否想要强调“一个人如果不和别人连接，就像死了一样”，Deadman在后续的剧情发展中无疑是占据了很多戏份的，而最后Sam能够救下Lou也是因为他让Sam断网了。从这点来看Deadman确实是这个游戏里塑造得最成功的一个角色。</p>
<p>和Deadman一起出场的还有<strong>Die-hardman</strong>. 其实硬汉这个翻译我个人感觉不是很好，但是一下子也想不到更好的。这个名字直接翻译过来就是<strong>很难死掉的人</strong>。这是因为他在战场上多次死里逃生。这个人物本身是悲情的，早年夹在总统和前长官之间，最终因为优柔寡断背负了杀害前长官的罪恶，一直备受折磨；后来仍然帮助亚美莉，甚至对她拔出手枪吗，却还是被手下所有的人怀疑，Deadman甚至直到最后还在怀疑他。但是Die-hardman的境遇说到底还是自己造成的，或者说他的努力其实并改变不了什么。其实在他身上我们也能看到从一个普通士兵到一个领导者的矛盾和挣扎。没有权力时什么都改变不了，拥有权力时却发现自己受着<strong>更大的无形的掣肘</strong>。很无奈，但也确实很难同情。</p>
<p>Heartman这个角色我是很喜欢的。他的名字是因为自己心形的心脏，而这样的心脏来源于他<strong>自残</strong>一般的搜寻家人的努力。其实Heartman是一个非常幽默且富有学识的人，而且我们对于这个世界的基础认识基本上都来自于他的资料。他虽然出场少，但是确实存在感很强。</p>
<p>还有一个很特殊的角色，就是<strong>Clifford Unger</strong>，Sam的亲生父亲。直到第四章之前，我们对他的认知都只停留在连接BB时涌现的碎片化记忆中。并且，这里小岛玩了一个<strong>叙述性诡计</strong>，就是让我们误以为这个人是BB的父亲。而确实，Clifford应该也是一直以为自己的孩子是Sam身上的BB，直到后来在越战战场上听到Sam用口哨吹出那首歌时，他才真正明白自己寻找的孩子其实是Sam。说实话游戏的主要部分对Clifford的描写非常少，而且非常的碎片化，但是<strong>三个独立的章节</strong>让我们对于他有着非常深刻的印象。而且这里有一个非常值得关注的点，就是游戏给我们提供了完全不同的两个视角去直观认知Clifford这个人物：一个是BB的视角，我们看到的是一个柔情且悲情的父亲形象，而在Unger、Clifford和Clifford Unger这三个章节中，其出场的巨大压迫感和关卡相对较高的难度，都使得我们又看到一个恐怖、无情的战争狂人。但是在最后这两种形象合二为一，也是借他自己之口说了出来：<strong>成为父亲让自己变得更加勇敢</strong>。相信这个人物绝对是让所有玩家都有着深刻印象的人物，特别是游戏的最后解开一切的谜底的时候，看到Sam被救活后释然地走进海中，我相信没有人不为之感动。Cliff这个词是悬崖、峭壁的意思。在游戏的末尾，Cliff对Sam说了这样一句话：“我眼前是无法跨越的障碍。我在悬崖（cliff）边上看着像你这样的人建立起的世界。”这应该也是一种对应。</p>
<p>最后就是这个游戏核心中的核心，<strong>Amelie</strong>. 她的名字她自己说过，就是<strong>法语的灵魂ame加上英语的谎言lie</strong>组成的。其实这个名字就告诉了玩家，自己的存在从一开始就是<strong>一个谎言</strong>。但是我觉得这其实也有另一种理解的方式，就是灵魂的谎言。只有人才会说谎，无论是早年的BB实验，还是后来为了连接人类做出的努力，其实都是她人格化的一种体现。她会说谎，这反而说明她是一个<strong>真实的人类</strong>，她具有人类的灵魂。她不是灭绝因子扮演的人类，而是获得了灭绝因子的人类。因此，我们会对她更感痛心，一个人孤独地徘徊在冥滩，承受着无穷的痛苦。但是说实话Amelie这个角色的塑造并不很好，游戏中期的戏份太少了，玩家很难对她产生感情。更不用说在游戏里的话要么神神叨叨的要么总是画大饼，玩家可能不仅产生不了好感甚至还会提前怀疑，这人是不是有诈。这也导致游戏结局的场景虽然震撼，但是可能从情感氛围上并没有那么到位。不过亚美莉的选择我倒是觉得没什么，就像之前说的，她是有灵魂的人类，所以她不忍心放弃这个世界，只是需要有人推她一把。</p>
<p>其他还有很多的名字都值得一提，比如Higgs是上帝粒子的意思，其假名皮特·英格勒特则来源于发现上帝粒子的两名科学家；又比如那群恐怖分子的名字Homo Demens在拉丁语中是狂人的意思；又比如米尔人，Mules，其实是骡子的意思。这些名字也取得很好，有很多巧思，但是也没有太大值得专门拿出来讲的价值。感兴趣的话可以自行研究一下。</p>
<h3 id="seciv-由爱而生由爱而终">Sec.IV 由爱而生，由爱而终</h3>
<blockquote>
<p>But you are Sam Bridges, my bridge to the future.</p>
</blockquote>
<p>最后我们谈谈死亡搁浅的剧本。就像我之前说的一样，这个游戏的剧本很好的完成了自己的任务，但是单从剧本角度看确实没有什么特别值得一说的地方。不过也正是因为如此，我们也能够更加清晰的看到<strong>剧本之下</strong>的一些东西。</p>
<p>看剧本有两个视角：剧本本身，和整个故事。前者是只看游戏中发生了什么，而后者是把游戏的剧情以及背景故事和各种资料结合起来，以一种相对来说较为宏观视角去看待整个故事。</p>
<p>单从<strong>剧本本身</strong>来看，死亡搁浅的剧本在很大的程度上应该参照了**《俄狄浦斯王》**。我们的主角山姆的故事轨迹和俄狄浦斯王有很多重合之处，比如在游戏的开始，他虽然是总统的养子，但还是因为各种原因离开布里吉斯并和总统断绝关系。他也是无私奉献自我，帮助去连接、团结全国的人们。而他和亚美莉既是母子又是姐弟还像恋人的复杂关系，以及他完全不认识克利福德并最终将其击败的事情，恰好对应了《俄狄浦斯王》中最经典的“<strong>弑父取母</strong>”。更为重要的是，《俄狄浦斯王》整个剧本都在强调“<strong>命运</strong>”，他一出生就被赋予了预言，结果越是想逃避预言就越是去践行了预言，这种人对于命运的无可奈何、以及在这种困境中的挣扎和反抗，正是《俄狄浦斯王》作为一个悲剧能够千古流芳的核心所在。死亡搁浅也强调命运，一方面是山姆的，整个主线故事都是亚美莉自导自演的一场戏，山姆的任何自以为能够改变命运的行为都不过是给亚美莉的计划添砖加瓦，无论是那个一直阻挠他的希格斯还是帮助他的那些人都只是计划的一部分。另一方面，整个人类也必然面临灭绝的命运，就像希格斯说的，灭绝总会到来，你只能推迟它而已。</p>
<p>但是死亡搁浅展现出了和《俄狄浦斯王》所不同的态度。在几千年后，人类对于命运的看法已经不再那么悲观。实际上死亡搁浅有着十分鲜明的<strong>存在主义母题</strong>，而这正是其继承了《俄狄浦斯王》并能够给出自己答案的所在。存在主义是我们常常会听到的词，这个由克尔凯郭尔和海德格尔创立、萨特和加缪在二战前后进行完善和推广的现代主义哲学名词，对于这个世界的影响是深远的。存在主义本身讨论的是关于<strong>存在和本质的问题</strong>，由于涉及复杂艰深的哲学名词，这里不再多解释。我们需要着重关注的是其背后的延申意义，或者说精神价值。相关的内容，可以去看萨特的著名演讲《存在主义是一种人道主义》和加缪的文集《西西弗的神话》。这里简单分别摘取两段：</p>
<blockquote>
<p>但是人道主义还有另一个意义，其基本内容是这样的：人始终处在自身之外，人靠把自己投出并消失在自身之外而使人存在；另一方面，人是靠追求超越的目的才得以存在。既然人是这样超越自己的，而且只在超越自己这方面掌握客体（objects），他本身就是他的超越的中心。除掉人的宇宙外，人的主观性宇宙外，没有别的宇宙。这种构成人的超越性（不是如上帝是超越的那样理解，而是作为超越自己理解）和主观性（指人不是关闭在自身以内而是永远处在人的宇宙里）的关系——这就是我们叫做的存在主义的人道主义。之所以是人道主义，因为我们提醒人除了他自己外，别无立法者；由于听任他怎样做，他就必须为自己作出决定；还有，由于我们指出人不能返求诸己，而必须始终在自身之外寻求一个解放（自己）的或者体现某种特殊（理想）的目标，人才能体现自己真正是人。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>再重复一遍。这一切没有任何实在的意义。在这条自由的道路上，还要努力进取。创作家或征服者，这些沾亲带故的智者，他们最后的努力是善于从他们的事业中解放出来：最终承认作品本身，无论是征服，是爱情或是创作，都可以不存在，从而了结个体一生的深刻无用性。这甚至使他们更容易完成作品，就像发现生活的荒诞性使他们有可能毫无节制地投入荒诞的生活。 剩下的就是命运了，其惟一的出路是必死无疑。除了死亡这惟一的命定性，一切快乐也罢，幸福也罢，一切皆自由。世界依旧，人是惟一的主人。约束他的，是对彼岸的幻想。他的思想结局不再是自弃自绝，而是重新活跃起来，变成一幅幅形象。思想栩栩如生，活跃在神话中。但神话的深刻莫过于人类痛苦的深刻，于是神话像思想那样无穷无尽。不是逗乐人蒙蔽人的神化寓言，而是人间的面貌、举止和悲剧，其中凝聚着一种难得的智慧和一种无前途的激情。</p>
</blockquote>
<p>一言以蔽之，就是在说，<strong>人从虚无中来，最终也要回到虚无的死亡中去</strong>，但这不是说我们的生命就没有意义，<strong>我们的存在本身就是意义</strong>，我们也要<strong>靠自己去创造生命的意义</strong>。现在看来非常鸡汤非常常见的话，其实最开始就是来自于存在主义哲学的观念，由此可见当代社会受其影响是如此深刻。不光如此，存在主义对日本这个国家影响特别深刻。日本作为二战战败国，虽然对那些达官贵人们来说算是罪有应得，但是无数的平民百姓也因此陷入了经济、政治的多重困境之中，民众对未来深感忧虑，而传统的乐观主义的言论也不再有用。这个时候，存在主义飘洋过海来到日本，影响了无数的人。战后最有声誉的日本存在主义作家有二，诺贝尔文学奖获得者大江健三郎，以及死亡搁浅游戏开始前的那段文字的作者，<strong>安部公房</strong>。顺便一提，安部公房还有一本书，名字叫**《急欲轻生的鲸群》**。完全有理由怀疑，小岛秀夫关于死亡搁浅的最初想法，很可能就是就是来自于安部公房的作品。而实际上，我们也能在相当多的日本文化作品中看到关于存在主义的要素。这样看来，死亡搁浅的存在主义母题似乎就相当顺理成章了。</p>
<p>总之，得益于这样的母题，死亡搁浅的结局也是耐人寻味的。首先，山姆愿意放下手枪去拥抱亚美莉，亚美莉也深受感动而选择独自留守冥滩。虽然没有彻底让灭绝停下，但是至少使其得以推迟。这毫无疑问是一种<strong>绝望中的乐观主义</strong>。而且亚美莉也说了，灭绝不是结束，而是开始。就像人从虚无中来最终也回到虚无中一样，一切都是命运的安排，重要的是我们如何存在过。虽然山姆一直都在亚美莉的操控下，但是他也确实连接了整个美国，拯救了很多的人，这个经历本身就无比珍贵，也正是有着这样的经历，山姆才能够得以改变，得以成长，在最后愿意放下一切和亚美莉和解。其次，在最后的最后，山姆救下了洛，并且烧掉了自己的手铐。这其实就是象征着自己<strong>从过去的囚笼里挣脱出来了</strong>。命运固然是存在的，世界也一直在循环，但我们不能说这就是一直不变的，人类总是在原地打转，我们能够挣脱命运的牢笼。救下BB是一件小事，但是正是这样的小事给了我们希望，那么<strong>说不定当死亡搁浅真正来临的时候，我们也能有办法去加以对抗</strong>。如同黑暗中的一点火苗，这是充满了希望的留白。</p>
<p>不过当我从个体的视角抽离出来，去纵观整个故事的前因后果的时候，我们不难发现，整个死亡搁浅的故事，其实就是一个非常日式的，<strong>由爱而生、由爱而终，爱贯穿始终</strong>的故事。</p>
<p>亚美莉爱着人类，所以她要开始BB实验。因为爱着自己的孩子和妻子，所以克利福德要救出山姆。因为心怀愧疚，所以亚美莉让山姆返回世间。因为像爱孩子一样爱着山姆，所以她一直在冥滩陪伴他。因为对亚美莉的爱，山姆开始了独自一人连接世界的旅程。因为爱，他一次次死里逃生，同时结实了许多伙伴，自己也得到成长。也是因为爱，山姆才愿意永远陪伴亚美莉。也正是因为感受到了这份爱，亚美莉才愿意帮助山姆、帮助人类，独自留守冥滩。最后也是因为爱，因为感受到父亲对自己的爱，因为深爱自己的妻子和未曾出生的儿子，山姆救下了洛，同时真正迎来了死亡搁浅的结束。</p>
<p>不仅如此，无论是废品商和艺术家的分分合合，还是玛玛和洛克妮的一心同体，还是心人对自己家人的二十多万次追寻，还是亡人对BB产生的感情，还是其他那些性格各异身份不同但是同样地感谢着你相信着你的NPC，还是旅途过程中无数的玩家为你搭建的建筑，还是每场战斗中回应你的呼唤给你送上物资的朋友，这些都是爱，不仅有人与人之间的爱，更是有<strong>全人类之间的大爱</strong>。爱，从头到尾串联起了整个故事。</p>
<p>单从剧本角度，死亡搁浅是不完美的，但是我们仍然能够感受到小岛秀夫想要表达的东西，也是他从合金装备开始就一直想要表达的，<strong>天下大同</strong>的理想。<strong>人性中的善良，人类的大爱，正是我们通向美好未来的桥梁</strong>。</p>
<h3 id="secfinal">Sec.Final</h3>
<p>读者应该能够看出，我模仿《爱，死亡，机器人》给这篇文章取了这样一个标题，而其含义也很简单：<strong>爱是故事，死亡是哲学，快递员是玩法</strong>。虽然绝大部分人会更加关注快递员这一部分，但是对我来说其实死亡和爱更富探索意义。毕竟这两个词是人类永恒的话题。</p>
<p>当然，这篇文章不免有过度解读之嫌。毕竟最开始我就是为了验证自己的诸多联想而写的文章。但是我也不认为如此多的巧合是小岛秀夫的无心插柳。然而无论小岛在创作之初想的是什么，我始终认为死亡搁浅是成功的，至少是一部值得我们去思考去解读，而且能够激起我们解读欲望的作品。每个人解读的方向本来就有所不同。如果这篇文章能够让你对于死亡搁浅这款游戏有哪怕一点新的发现和思考，我就十分满足了。</p>
<p>参考资料：</p>
<p><a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.douban.com/review/12193819/">《死亡搁浅》中起名的艺术（死亡搁浅 DEATH STRANDING）文字 (douban.com)</a></p>
<p><a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//deathstranding.fandom.com/wiki/DOOMS">DOOMS | Death Stranding Wiki | Fandom</a></p>
<p><a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//club.gamersky.com/activity/420487%3Fclub%3D58">《死亡搁浅》中的埃及神话_死亡搁浅|游民星空 (gamersky.com)</a></p>
<p>《死亡搁浅》的哲学解读 <a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/video/BV1XJ411y7Yw">https://www.bilibili.com/video/BV1XJ411y7Yw</a></p>
<p><a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//baike.baidu.com/item/%25E5%259F%2583%25E5%258F%258A%25E7%25A5%259E%25E8%25AF%259D/2062509">埃及神话（古埃及宗教）_百度百科 (baidu.com)</a></p>
<p><a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//baike.baidu.com/item/%25E6%2597%25B6%25E9%2597%25B4%25E5%258F%258D%25E6%25BC%2594%25E5%25AF%25B9%25E7%25A7%25B0%25E6%2580%25A7/12704305">时间反演对称性_百度百科 (baidu.com)</a></p>
<p><a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//baike.baidu.com/item/%25E7%2583%25AD%25E5%258A%259B%25E5%25AD%25A6%25E7%25AC%25AC%25E4%25BA%258C%25E5%25AE%259A%25E5%25BE%258B/473407">热力学第二定律_百度百科 (baidu.com)</a></p>
<p><a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//ir.pku.edu.cn/handle/20.500.11897/661509">北京大学机构知识库: 成神之路：古埃及新王国时期的亡灵观念与实践 (pku.edu.cn)</a></p>
<p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/50153485">土丘，太阳，水—神秘的埃及艺术 - 知乎 (zhihu.com)</a></p>
<p><a href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.scsio.cas.cn/old/">中国科学院南海海洋研究所 (cas.cn)</a></p>
<p><a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//en.wikipedia.org/wiki/Cetacean_stranding">Cetacean stranding - Wikipedia</a></p>
<p><a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.douban.com/note/146226098/%3F_i%3D4370333OrVCeTV">关于《俄狄浦斯王》的叙事结构及悲剧意义 (douban.com)</a></p>
<p><a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.marxists.org/chinese/sartre/mia-chinese-sartre-1946.htm%23%3A~%3Atext%3D%25E9%2581%2593%25E5%25BE%25B7%25EF%25BC%258C%25E5%25BA%2594%25E8%25AF%25A5%25E5%259F%25BA%25E4%25BA%258E%25E2%2580%259C%25E7%25A6%2581%25E6%25AD%25A2%25E4%25BA%25BA%25E4%25BB%25AC%25E5%2588%25A9%25E7%2594%25A8%25E4%25BA%25BA%25E4%25BD%259C%25E4%25B8%25BA%25E8%25BE%25BE%25E5%2588%25B0%25E4%25B8%2580%25E4%25B8%25AA%25E7%259B%25AE%25E7%259A%2584%25E7%259A%2584%25E4%25B8%259C%25E8%25A5%25BF%25E6%2588%2596%25E8%2580%2585%25E5%25B7%25A5%25E5%2585%25B7%25E7%259A%2584%25E5%258E%259F%25E5%2588%2599%25E4%25B9%258B%25E4%25B8%258A%25E2%2580%259D%25E3%2580%2582.%2C%25E5%25A6%2582%25E4%25BB%2596%25E5%25AF%25B9%25E4%25BA%25BA%25E9%2581%2593%25E4%25B8%25BB%25E4%25B9%2589%25EF%25BC%258C%25E4%25BB%258E30%25E5%25B9%25B4%25E4%25BB%25A3%25E7%25A7%25B0%25E4%25BA%25BA%25E9%2581%2593%25E4%25B8%25BB%25E4%25B9%2589%25E4%25B8%25BA%25E2%2580%259C%25E8%2583%25A1%25E8%25AF%25B4%25E2%2580%259D%25EF%25BC%258C%25E5%2588%25B040%25E5%25B9%25B4%25E4%25BB%25A3%25E9%2598%2590%25E8%25BF%25B0%25E5%25AD%2598%25E5%259C%25A8%25E4%25B8%25BB%25E4%25B9%2589%25E5%258D%25B3%25E6%2598%25AF%25E4%25B8%2580%25E7%25A7%258D%25E4%25BA%25BA%25E9%2581%2593%25E4%25B8%25BB%25E4%25B9%2589%25EF%25BC%258C%25E5%2588%25B0%25E8%25BF%2599%25E6%25AC%25A1%25E8%25B0%2588%25E8%25AF%259D%25E6%2597%25B6%25E5%2588%2599%25E5%258F%258D%25E5%25A4%258D%25E7%2594%25B3%25E8%25BF%25B0%25EF%25BC%259A%25E5%25BD%2593%25E2%2580%259C%25E4%25BA%25BA%25E6%2598%25AF%25E4%25BB%2580%25E4%25B9%2588%25E8%25BF%2598%25E6%25B2%25A1%25E6%259C%2589%25E5%25BE%2597%25E5%2588%25B0%25E7%25A1%25AE%25E5%25AE%259A%25E2%2580%259D%25EF%25BC%258C%25E6%2588%2591%25E4%25BB%25AC%25E9%2583%25BD%25E4%25B8%258D%25E6%2598%25AF%25E2%2580%259C%25E5%25AE%258C%25E6%2595%25B4%25E7%259A%2584%25E4%25BA%25BA%25E2%2580%259D%25EF%25BC%259B%25E8%2580%258C%25E5%25BD%2593%25E2%2580%259C%25E5%259C%25A8%25E5%258A%25AA%25E5%258A%259B%25E6%2596%2597%25E4%25BA%2589%25E4%25BB%25A5%25E6%259C%259F%25E8%25BE%25BE%25E5%2588%25B0%25E4%25BA%25BA%25E7%259A%2584%25E5%2585%25B3%25E7%25B3%25BB%25E5%2592%258C%25E4%25BA%25BA%25E7%259A%2584%25E5%25AE%259A%25E4%25B9%2589%25E7%259A%2584%25E5%25AD%2598%25E5%259C%25A8%25EF%25BC%2588being%25EF%25BC%2589%25E2%2580%259D%25E7%259A%2584%25E6%2597%25B6%25E5%2580%2599%25EF%25BC%258C%25E4%25BA%25BA%25E9%2581%2593%25E4%25B8%25BB%25E4%25B9%2589%25E6%2598%25AF%25E6%25B2%25A1%25E6%259C%2589%25E6%2584%258F%25E4%25B9%2589%25E7%259A%2584%25EF%25BC%259B%25E6%25AD%25A4%25E6%2597%25B6%25E6%25AD%25A4%25E5%2588%25BB%25E6%2588%2591%25E4%25BB%25AC%25E5%258F%25AA%25E6%2598%25AF%25E2%2580%259C%25E6%258A%258A%25E4%25BA%25BA%25E9%2581%2593%25E4%25B8%25BB%25E4%25B9%2589%25E8%25A7%2586%25E4%25BD%259C%25E6%2588%2591%25E4%25BB%25AC%25E8%25BA%25AB%25E4%25B8%258A%25E4%25BC%2598%25E7%25A7%2580%25E5%2593%2581%25E8%25B4%25A8%25E7%259A%2584%25E7%25BB%258F%25E9%25AA%258C%25EF%25BC%258C%25E8%25A7%2586%25E4%25BD%259C%25E8%25B7%25B3%25E5%2587%25BA%25E6%2588%2591%25E4%25BB%25AC%25E8%2587%25AA%25E8%25BA%25AB%25E8%2580%258C%25E8%25BF%259B%25E5%2585%25A5%25E4%25BA%25BA%25E2%2580%2594%25E2%2580%2594%25E4%25BB%258E%25E6%2588%2591%25E4%25BB%25AC%25E7%259A%2584%25E5%2596%2584%25E8%2589%25AF%25E8%25A1%258C%25E5%258A%25A8%25E5%258F%25AF%25E4%25BB%25A5%25E6%2583%25B3%25E8%25A7%2581%25E7%259A%2584%25E4%25BA%25BA%25E2%2580%2594%25E2%2580%2594%25E7%259A%2584%25E5%259C%2588%25E5%25AD%2590%25E7%259A%2584%25E4%25B8%2580%25E7%25A7%258D%25E5%258A%25AA%25E5%258A%259B%25E6%259D%25A5%25E5%25AE%259E%25E7%258E%25B0%25E2%2580%259D%25EF%25BC%258C%25E5%25">存在主义是一种人道主义（让-保罗·萨特，1946年） (marxists.org)</a></p>
<p><a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//book.douban.com/subject/1049522/">西西弗的神话 (豆瓣) (douban.com)</a></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[叙事失衡：《最后生还者2》的根本症结]]></title>
        <id>https://wtach.site/post/tlou2/</id>
        <link href="https://wtach.site/post/tlou2/">
        </link>
        <updated>2024-03-01T14:02:39.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>✏️ 关于一段旅程、一些人和一个让人又爱又恨的故事<br>
📃 全文13441字 阅读需要约23-40分钟 本文获得知乎编辑推荐</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>✏️ 关于一段旅程、一些人和一个让人又爱又恨的故事<br>
📃 全文13441字 阅读需要约23-40分钟 本文获得知乎编辑推荐</p>
<!-- more -->
<p><strong>正文</strong></p>
<blockquote>
<p>一个十八岁的姑娘也许会透过一片缓缓上升的青春薄雾望着一个三十四岁的男子，而一个二十二岁的姑娘则会目光犀利地看透一个三十八岁的男人。——《夜色温柔》菲茨杰拉德</p>
</blockquote>
<p>《最后生还者2》是一款优秀的作品吗？在它刚发布的时候，人们会说不是；随着时间推移，说是的人越来越多；而到了现在，这个游戏媒体和游戏奖项的含金量似乎不再被质疑的当下，这个问题似乎要被翻案了。我曾经也对这部作品抱有芥蒂，但是经过大量的思考，我对这部作品的问题有了新的认识。<strong>我不会说现在我能够理解这部作品或者说我可以对编剧抱有同理心了，因为我仍然秉持着批评的态度；但是我在一定程度上也摆脱了单纯的情绪化宣泄。</strong></p>
<p>《最后生还者2》的制作水准直到现在也属于最高规格的一档。敌人的AI设计、游戏的难度控制以及制作组对类型化游戏的流程把控能力仍然是难以超越的，但是除此之外，无论是游戏系统的设计，还是所谓的“宽线性”或者说“半开放”的关卡设计，都给人一种稍显过时的感觉，且十分容易令玩家烦躁，对比来说，甚至不如2016年的《神秘海域4》。</p>
<p>然而，即使如此，《最后生还者2》的最大问题也并非游戏性上的，而是剧情上的，或者更准确地说是叙事上的，对于《最后生还者2》这样一部剧情驱动为主的游戏而言，这意味着玩家的游玩体验全面崩盘。即使是没有接触过一代的玩家，也很难不对其中的一些问题感到疑惑。**如果你想要享受这款游戏，要么对剧情完全无所谓，要么能够自己说服自己。**但是对于大部分的玩家，特别是玩过第一代的玩家来说，《最后生还者2》绝对是令人难以忍受的。</p>
<p>那么《最后生还者2》的剧情究竟出了什么问题？为什么这部作品会让前作的粉丝共同抵制？</p>
<h2 id="叙事及其平衡">叙事及其平衡</h2>
<p>一个故事，基本上是由两个要素组成的：叙事和情节。情节就是“故事的内容”，叙事就是“讲故事的方式”。其实在日常生活中我们就能发现，同一件事情由不同的人去讲，效果是天差地别的。这就是叙事的效果。</p>
<p>要讨论叙事，需得了解<strong>叙事学（narratology）</strong>。叙事学起源于法国，由结构主义符号学家茨维坦·托多罗夫提出，深受结构主义语言学和俄国形式主义文学思潮的影响。《罗伯特法语词典》对其的定义是：“关于叙事作品、叙述、叙述结构以及叙述性的理论。” 叙事学的研究内容主要包括三个方面：<strong>叙事语法（叙述内容或故事组织情况）、叙事诗学（叙述世界与叙事，故事与话语，故事与情节）、叙事修辞（故事的语言媒介如何决定故事的意义和效果）</strong>。很显然，我们讨论的叙事的平衡，其实属于叙事语法和叙事诗学的范畴。实际上，对于游戏或者电影这些叙事媒介来说，一般也只有这两者是有意义的。</p>
<p>现代叙事学将读者置于叙事作品的核心位置。就像罗兰·巴特在《作者之死》中说的：</p>
<blockquote>
<p>写作的全部存在就这样揭露出来了：文本由多重写作构成，来自许多文化，进入会话、模仿、争执等相互关系。这种多重性集中于一个地方，这个地方就是读者，而不是像迄今所说，是作者。读者是构成写作的所有引文刻在其上而未失去任何引文的空间；文本的统一性不在于起源而在于其终点。然而这种终点再也不能是个人的，读者没有历史、传记、心理，只不过是把在一个单一领域中书面的文本赖以构成的所有痕迹执在一起的那个人。这就是为什么说以维护读者权利的斗士的人道主义的名义谴责新写作，那是幼稚可笑的。古典的批评从来不管读者，对它来说，作家是文学中唯一的人。我们已不再被这种傲慢的反语式指控所愚弄，良好的社会正是利用这种指控来巧妙地非难它所排挤、忽略、扼杀或破坏的东西。我们懂得，要给写作以未来，就必须推翻这个神话：读者的诞生必须以作者的死亡为代价。</p>
</blockquote>
<p>因此，我们所说的叙事的平衡是对于读者而言的，我们希望叙事作品能够给读者（观众、玩家）塑造平衡感。无论创作者是怎么思考的，无论作品之外存在哪些信息，叙事的平衡永远是相对于同一作品以及这部作品的接受者的。在这层意义上，任何企图超越读者或者超越作品去讨论叙事的言论都可以认为是诡辩。</p>
<p>从大体上来说，<strong>叙事的平衡，就是对叙事合理性的追寻</strong>。从游戏的角度来说，因为叙事和玩家的游玩体验是高度接洽的，因此我们很难完全切割游戏的内容去单纯地讨论叙事。我们可以把整个游戏看成一部巨大的舞台剧，游戏里的人物就是上面的演员。对于一部好的舞台剧来说，无论是角色的出场次数还是出场时间还是语言特征还是行为习惯，都应该有一种合理性，简单来说就是<strong>各司其职、各得其所</strong>。而这从根本上来讲，就是为了保证观众的观看体验。观看体验这个词很笼统，但是这其实涉及到一个根本问题：观众希望从戏剧中获得什么？或者说，戏剧为什么会出现？关于戏剧产生的历史，这里不多赘述。我引用上海戏剧学院的朱林献老师的话来说明这个根本问题：</p>
<blockquote>
<p>戏剧是人类发展过程中，对于生活的一种反思和模拟。它与观众，与他人，与它的受众直面，在真诚的现场体验中传递思想和感受，这种直接的方式，在数千年来总结和归纳的经验和技巧中，让观众除了感性的体验外，在这种近乎于仪式的表现形式中，完成一段奇妙的生命旅程。而这种旅程的真实和直接是其他艺术门类所难以达到的。<br>
人需要仪式感，需要娱乐，也需要反思。戏剧提供的就是一种直面的体验。而这种体验在相互的约定中得以承认和实现。这其中背后所关照的东西，是穿越古今，是每一个人生命中都可能存在的思索和疑问。因此，我们可以不去看戏，但我们的生活里却总会有戏剧的身影。</p>
</blockquote>
<p>故事提供一种体验，而人们需要这种体验。戏剧是一种提供体验的方式，电影也是，游戏更是。想要讲清楚这个问题免不了一番长篇大论，所以我们不妨先接受这样的观念。基于此，我们也就很清楚了：<strong>对于故事合理性的追寻，既是观众对于接受戏剧体验的需求，也是创作者对观众的责任</strong>。直白点说，就是观众只有感到合理才能够进入这种体验，否则，在面对不合理的故事时，观众难以沉浸，从而产生背离之感。游戏也是如此。我们经常提到心流的概念，其实就是想要量化玩家在游戏之中的沉浸程度。游戏中玩家的体验受到多个因素的影响，而其中故事，就是十分重要的一环。</p>
<p>游戏中需要的叙事平衡，是基于戏剧或者影视作品的叙事平衡的基础之上的。其根本目的就是为了让玩家能够自觉地接受游戏提供的体验。对于叙事驱动的作品来说，就是让玩家接受这个故事。</p>
<p>因此游戏的叙事平衡不仅是结构上的问题，不仅是叙事分布的问题，而是更高层面上的，叙事语法和叙事诗学的问题。从这个角度，我简单地列出了游戏叙事所需要的五点平衡：<strong>人物塑造的平衡、情节设置的平衡、叙事背景的平衡、交互内容的平衡以及叙述观念的平衡</strong>。其中，除了叙事背景的平衡没有问题之外（毕竟《最后生还者》并不是以世界观设定为主的游戏），其余几点都有着或多或少的问题。我会针对这几点对《最后生还者2》中的叙事内容进行相关的分析。很多人会把《最后生还者2》剧情设计上的失败简单归结于个别原因，而就其呈现的形式而言也确实是如此，但是从本质上来说它涉及的因素非常复杂，因此我们不能简单对其下定论。当然，这些平衡的因素确实都指向同一个结果，就是严重破坏的玩家的心理平衡。从叙事学的角度来看，这无疑是大忌。</p>
<h2 id="人物塑造机械与错位">人物塑造：机械与错位</h2>
<p>写作永远是围绕着“人“进行的。叙事的最终目的是为了塑造人物。至少从传统的叙事作品看来就是如此。诚然每部作品都有自己的主旨，都有作者想要表达的某种态度，但是这些超越文本的内容仍然是依托于作品中的”人“存在的。索福克勒斯想要赞颂对于命运的反抗，他不能只是说”我要反抗命运“，他必须先创造一个俄狄浦斯王来承载他的态度。虽然文学创作进入现代之后，因为各种思想流派发生了巨大的改变，人也不再是作品唯一的中心，但是毫无疑问的是”人“依然具有举足轻重的地位。</p>
<p>因此，从叙事角度来看，作品里的“人“，首先应该能让读者感到是一个活生生的人，叙事平衡是对叙事合理性的追寻，因此<strong>叙事作品中的”人“的平衡，体现为这一角色作为人的合理性</strong>。简单来说，就是创作者在塑造人物的时候必须合理。</p>
<p>人物塑造的平衡有三个要点：<strong>人物形象的统一，人物行为的合理，人物转变的自然</strong>。</p>
<p>**一个角色，其根本的性格应该是保持不变的。除非有着巨大的转折或者冲突，角色的性格，包括对待事物的态度、善恶观念等都应该保持一致。**人物要有发展，要有弧光，但任何一道弧线都有自己的起点，这是最基本的。游戏中，人物形象差异最大的莫过于艾莉。《最后生还者》中的艾莉的形象，简单来说，可以概况为：性格直率，外冷内热，是非分明，感情丰富。她年纪轻轻就失去父母、在孤儿院自力更生，甚至年纪轻轻就失去了自己的挚友。这一切造就了艾莉——这样一个坚强独立、内心其实十分善良的女孩。更不用说和乔尔一起横跨美国之后，特别是被乔尔从医院里救出之后，在《最后生还者》的结尾，艾莉其实已经十分成熟了。然而，我们看到的四年后的艾莉是一个什么样的形象呢？私生活混乱，毫无教养，吸毒，任务途中沉迷享乐，一边杀死无数无冤无仇的敌人一边却因为自己杀死孕妇而自怨自艾。</p>
<p>很多人可能会说，毕竟自医院之后过了四年，性格有所改变也是正常的。但是通过游戏中的表现就能看出来，这不只是个人习惯或者生活方式的问题，而是更加根本的，底层性格的问题。在这个层面上，创作者想当然地把他所认为的美国女大学生的形象带入了进去，并且粗暴地把艾莉的性格总结为粗鲁、喜欢惹事；并且为了最后的原谅情节，让十四岁就杀过人的艾莉反而去为了自己杀死孕妇感到不安。实际上关于杀人的问题，艾莉早在《最后生还者》就给出了回答：他们没有给我们选择。既然如此，即使他们是无辜的，我们杀死他们也是合理的，因为我们只代表自己，只为自己能够活下去行动。原谅情节本身不是问题，问题是为此强行扭曲一个极其优秀鲜活的人物形象，结果在前作的对比下反而贻笑大方。</p>
<p>人物的行为源于其性格，或者说人物形象本来就是从人物的行为中体现出来的。我们现在讨论的人物行为的合理，和之前说的形象的统一，其差别就在于，<strong>前者指向角色的决策，后者指向角色的状态</strong>。比如，就艾莉杀孕妇那一段来说，是否杀孕妇是决策，杀死孕妇后心态如何是状态。因此，我们讨论人物行为合理性的时候，最好的例子就是乔尔和汤米。在暴风雪中救下艾比的决策本身就值得商榷，对于玩家来说艾比确实是独自一人遇难了，但是对于乔尔和汤米来说他们看到的是一个陌生人要被僵尸杀死，而显然无论是乔尔还是汤米都没有任何救人的理由。更进一步，两人在来到艾比的营地之后，选择直接报出自己的大名和来历，这一段已经不是所谓的降智了，毕竟在前作中就有艾莉独自面对一伙陌生人的相同场景，年仅十四岁的艾莉都知道不能告诉对面自己的身份、甚至直到最后都用枪指着救下自己的人，割裂感可见一斑。</p>
<p>同样的，人物行为的不合理也体现在艾莉的复仇中。比如，汤米明明那么反对艾莉去复仇，甚至自己只身一人去西雅图，结果在艾莉放弃复仇后却又找到艾莉让她重新去找艾比。而艾莉最后放过艾比的行为也是矛盾的，不是说不能原谅，但是原谅的原因是什么？艾莉从头到尾只见过艾比三面，第一面艾比虐杀了乔尔，第二面艾比杀了自己的朋友杰西，第三面就是复仇的时候，那么艾莉究竟有什么原因放过对自己来说其实很陌生的仇人？游戏中也缺少足够的情节支持，于情于理都是没有解释余地的。有些人觉得原谅合理，因为游戏里确实用了很多的篇幅去塑造艾比的形象，从一个上帝视角来看，每个人在乱世中都有自己的难处，都是值得同情的。问题是艾莉对艾比其实是不了解的，这里玩家其实把自己和艾莉的角色理解错位了。<strong>因此这并不是原谅与否的问题，而是艾莉的行为不合理的问题。</strong></p>
<p>最后我们需要谈的是人物形象的转换是否自然。角色发生转变是正常的，一成不变的角色是无趣的，不真实的。**角色的转变的关键不在于转变的结果，而在于转变的过程是否自然。**这里的转变不仅是性格的转变，身份、立场、境况等的变化也应该有充足的理由。游戏中最有代表性的就是艾比和WLF决裂的情节。这是艾比这个人物的情节中最大的硬伤，无论站在谁的角度看，她都没有理由背叛WLF这个组织。从WLF的视角，他们重视教育，发展农业畜牧业，军队也有组织有纪律，唯一的缺点可能就是领袖伊萨克比较好战，但是在末世背景下，铁腕统治反而能确保人民的安居乐业。他们给艾比提供了生活环境和各类物资不说，不仅支持她去寻仇，在伊萨克宣布和疤脸帮全面开战之后还帮艾比偷偷离开寻找欧文的下落，伊萨克找到艾比后也没有追责，可谓是仁至义尽，结果反而被白眼狼反咬一口。对于勒弗来说，艾比只不过是自己和姐姐救下的一个陌生人，认识不到两天，而且他们救人一定程度上也是出于对疤脸帮的反抗。甚至细究起来，艾比和勒弗最大的交集也只不过是一起去给雅拉找药。艾比不仅没有必要和WLF决裂，更没有必要为了勒弗和WLF决裂。甚至于对于艾比本人来说，她帮助雅拉治好手臂已经算是报恩了，如果因为被救了就要以生命偿还，那么为什么此前被乔尔救下之后却不愿意放过乔尔？可能只有对于站在上帝视角的玩家来说这个转变才是合理的。</p>
<p>《刺客信条：叛变》里谢伊的转变则更加合理真实。游戏里首先展示了刺客组织行动的盲目，以及阿基里斯作为导师的独断，而后让谢伊开始怀疑自己的选择是否正确，并最终离开刺客组织。直到这里谢伊也仅仅是离开而已。真正投靠圣殿骑士也是在被门罗上校救助，并且见识到了刺客组织许多危害人民的行为之后。在这里，谢伊的身份的转变，本质上是他的心态、目标的转变，同时伴随着复杂的境遇、社会生活状况的转变。这才是值得称道的，也是为何明明他叛变了刺客组织却依然受到玩家的喜爱，因为他的转变是合理的，他的信念是高尚的，他的人物形象是丰满的。<strong>玩家讨厌的不是从正派变成反派，而是过于生硬的、没有意义的转变</strong>。</p>
<p>这些都是人物塑造方面的硬伤，也就是人物叙事的失衡，或者通俗来说就是人物塑造的不合理。并且这种不合理的多方面的、复杂的，具有内在原因的。从根本上来说，还是因为编剧没有把叙事中的人物看作独立自主的“人”，而是一个个承载着情节的工具，他过分强调意图而忽视了人在叙事中的复杂性和合理性，就造成了现在这种，从上帝视角来看合理，但是细究到具体的人物和事件之上时会发现问题巨大。曹禺在写《雷雨》之前给每个角色都写了传记，即使这些角色是虚构的。但是<strong>叙事本身就是在虚构中追寻真实的艺术</strong>，叙述者对于作品中人物的尊重即是对于自己作品的尊重，对自己对读者的尊重，而这样的立场不是技巧上的欠缺，唯傲慢而已。</p>
<h2 id="情节设置失衡的核心">情节设置：失衡的核心</h2>
<p>创作者通过塑造人物阐发自己的观念，通过设计情节去塑造人物。从单纯的技法角度来看，编剧对于情节的设计，和策划对于关卡的设计、程序对于系统的设计是没有区别的。我们这里讨论情节设置的不合理，是在讨论结构性的问题，<strong>情节设置之于情节，就类似于叙事之于故事</strong>。我们也一直强调，剧情里的乔尔之死、原谅艾比等情节本身没有问题，问题在于编剧是否有设计足够的铺垫去引出这些情节。因此这里我们关注的问题不是某个情节本身是否合理，而是从逻辑角度来看，这样的情节安排是否合理。<strong>情节是玩家最直观感受到的内容，因此情节设置的失衡必然带来玩家叙事体验的崩盘</strong>。可以说这正是《最后生还者2》之所以产生叙事失衡的核心因素。</p>
<p>整体来看，《最后生还者2》最大的情节设置失衡的问题就在于<strong>双主角的设置</strong>。玩家看到的是双主角，而在编剧的角度，这本质上是让两个角色平分一部作品的情节，仍然属于情节方面的问题。不是说双主角本身有什么问题，像《生化危机》、《刺客信条》系列的作品里面也有双主角的设置，甚至《最后生还者》其实也可以看成是双主角的设计。但是要在作品里设置双主角甚至多主角，是有很多制约因素的。</p>
<p>首先需要明白，为什么一些作品需要设置双主角。其实原因也很简单，就是三点：<strong>扩充视角、塑造人物、增加游戏性</strong>。比如《星球大战：战机中队》，就同时选取了新共和国和帝国两方的视角，让玩家对于双方的情况都有着更加全面的认识，玩家审视整个事件的视角就会更加全面。而《最后生还者》中给到艾莉单独的章节，更大的程度上是希望展现在脱离乔尔独自行动之后艾莉的行为和表现，更加全面地塑造人物。至于游戏性方面的考虑，《生化危机2》的表里关、《生化危机0》的合作解谜等，都是独具匠心的设计。一言以蔽之，双主角就是为了让游戏更加丰富，无论是剧情上的还是游戏性上的。</p>
<p>那么我们在做双主角设定的时候就不能忽视这些关键的因素。我们用双主角去扩充视角，是因为玩家希望看到更多的视角；因此，<strong>作为视角的承载者的主角必然是要让玩家有代入的欲望的</strong>。《最后生还者2》即使是作为单独的一部作品而不是续作，我们在游戏开头都一直是以艾莉和乔尔的视角去进入游戏的，我们通过乔尔和汤米、艾莉的对话，直观地了解了之前的故事，同时也感受到了艾莉和乔尔之间的深刻羁绊，这一段演出是整个游戏里面我最喜欢的部分。首先，不论代入与否，我们的立场是站在乔尔和艾莉这里的。这当然是一种先入为主，但是其原因在于叙事安排，而不是玩家。因此，当后面艾比虐杀乔尔的时候，<strong>玩家和艾比的立场已经天然对立了</strong>。双主角可以是阵营上的敌人，比如刺客信条里的康纳和海尔森，他们是敌人，这是对于他们所属的组织而言的，他们本身并没有对立；但是双主角不能是立场上的敌人，也就是个人情感上的对立，因为一旦玩家生发了个人情感的对立，代入本身就是不成立的，视角也就不再成立了。对于前作的玩家来说更是如此，老玩家的立场天然就是属于乔尔和艾莉的。艾比可以是敌人，她可以杀我们这边的小卒，甚至可以杀汤米，但是不能杀乔尔和艾莉，<strong>情感的对立是底线</strong>。</p>
<p>严格来说，艾比杀乔尔的情节本身是没有问题的，乔尔当然可以死，但是他不能被虐杀，艾莉也不应该被按在地上看着乔尔被高尔夫球棍杀死——前提是作者想要使用双主角的设定。当然我们能明白编剧就是要激发出玩家的复仇欲望以使玩家有推进游戏的动力，但是他没有处于玩家的位置，因此他没有意识到<strong>情感冲突和角色代入本身就是矛盾的</strong>。当然，我觉得这其实不是什么大问题，毕竟玩家的行动不需要感情，只需要理由。这一点前作就做的很好，游戏直接告诉玩家，你需要护送艾莉到火萤那里；至于玩家愿不愿意，无所谓，只要不反感就行了。说到底，玩家享受的是过程本身，是在末世的冒险，是和一个小女孩在末世相互支撑所建立的情感联系，<strong>玩家只需要一个向前走的理由</strong>。就像《黑暗之魂》，玩家需要的是方向，只要过程足够有趣，他们就能走下去。所以编剧以为自己很聪明，以为自己比玩家高一层，让玩家能够“自发地”推进游戏，确实他做到了，但是这也导致了双主角设定的崩盘。他把玩家想得太愚蠢，又把玩家想得太软弱，结果到头来只是让自己像个小丑。</p>
<p>当然，情节设置的问题不止双主角的冲突。比如，在艾莉的部分，经常会有一些回忆片段去填补两代游戏之间的四年空缺。这样的插叙手法本身是没错的，<strong>插叙或者回忆，作为超越现有叙事时空的存在，本身也是拓展叙事的视角和内容的</strong>，应该是用来设置伏笔、深化内容以及照应前文的。简单来说，就是润滑剂。其中大部分内容，特别是宇航员那一段还是非常不错的，但是大部分内容都让我难以接受，特别是其中有一段内容，讲述的是艾莉和乔尔产生矛盾，因为乔尔从医院救了自己而和他决裂的事情。单看《最后生还者2》，这一段是没有问题的，但是毕竟这段内容是联系到前作的，因此不可能切割前作去看待这段情节。实际上，前作的结尾虽然乔尔跟艾莉撒谎了，但是显然艾莉是没有相信的。毕竟如果真的和平解决，为什么自己会在车里面，为什么自己还穿着病服。艾莉不论是在车里的表现还是在后面回镇子之前的表现都充分说明了她并不相信乔尔的谎言，而且以她对乔尔的了解，后者大概率是杀出一条血路来的。所以艾莉最后才会质问乔尔，他说的是不是真的。这里<strong>艾莉要的不是真相，而是承诺</strong>。这点早在大卫质问艾莉的时候艾莉就想明白了：他们没有给我们选择。所以艾莉质问乔尔，是想确认乔尔不是一时冲动，而是真的做好了背负行为后果的准备。最后镜头给到艾莉，不是相信了谎言而感到放松的脸，而是得到了承诺之后思索自己的命运将要如何的严肃的脸。这样的艾莉，怎么又突然因此和乔尔决裂呢？这就是割裂感。至于录音里说没有别的免疫者、也没有别的能做解药的医生，其合理性先不讨论，这段情节本身就是给艾比的复仇做嫁衣的，就是机械降神美化艾比的复仇、抹黑乔尔的行为的。单独来看这点当然没问题，我们就是需要美化主角行为的，但是问题是这一点就完全背离了前作传达的观念，或者说得直白点，就是<strong>利用了前作的较有争议的结局给本作情节上的问题打补丁</strong>。这一段情节的设计本身不是必要的，但是实际上反而起到了自相矛盾的反效果，可以说是画蛇添足了。实际上最后艾莉要杀死艾比时的那些闪回也有机械降神的嫌疑，不够那个时候可能编剧发现找遍了所有情节都找不到艾莉原谅艾比的理由，才就放了那么几个镜头。这些只是比较有代表性的内容，比如艾比的回忆里对于艾比父亲（医生）的描写、艾莉对拷问感到自责等情节的设置都是类似的打补丁的行为。这些情节单独看其实没有问题，但是联系整个故事特别是前作的时候，你会发现原来细节上让人不适的地方居然如此之多。一言以蔽之，本作在情节设置上的另一个问题就是<strong>照应不足、铺垫生硬</strong>。</p>
<p>其实从大体上来看，《最后生还者2》是没有太大的问题的。说到底，编剧也不是什么业余的三流编剧，至少整个剧本从结构上来说是没有太大的可以指责的问题的。足够跌宕起伏，情节也紧凑充实。这也说明编剧的基本功至少是扎实的。这也是为什么很多没有接触过前作的玩家在玩这部作品的时候并不会感到特别难受，甚至反而会比较喜欢这部作品的原因，对于没有玩过前作的玩家来说，《最后生还者2》的叙事的很多问题其实都不是问题。但是也仅仅是没有太多问题而已，情节和演出方面可能比流水线作品好一点，但是绝对是无法达到前作那样的高度的。个人认为，同为索尼的第一方游戏，同为丧尸末世题材的作品，《往日不再》单从剧本和演出方面来说其实是要比《最后生还者2》好的。</p>
<p>但是《最后生还者2》既然选择作为续作推出，在获得了作为续作带来的宣发红利的同时也不可避免地要接受作为续作的审视。而显然，与其说《最后生还者2》不是一部合格的续作，倒不如说编剧根本不是将其当作续作来写的。结合宣发欺诈的事件，我甚至怀疑作者可能本来就想切割前作，但是为了销量还是向老玩家妥协。也就是俗称的“又当又立”。双主角的设计、用插叙打补丁等，都是这种妥协的体现。情节设置上的失衡，根本上还是来源于<strong>编剧在销量（讨好老玩家）和自我表达上的两难全</strong>。不论有没有办公室政治，编剧很显然并不知道自己到底要写什么东西。因此结构上的问题就非常显然了。</p>
<h2 id="交互内容和观念傲慢与偏见">交互内容和观念：傲慢与偏见</h2>
<p>将这两点放在一起讲，一方面是因为两点的内容都比较少，另一方面是两点的产生原因是一样的，我也直接地写出来了：傲慢与偏见。这一点就涉及到编剧（制作人）本人的问题了。关于制作人Neil Druckman各位可以自己去找相关资料，这里就不多说了。</p>
<p>首先是交互内容的问题。我们不能把游戏的内容和游戏叙事剥离开来，正如我们不能把演员、舞台和戏剧剥离开来一样。游戏作为一种交互媒体，其交互内容，也就是游戏的过程本身，也是叙事的一部分。玩家随时都在游戏的叙事之中，我们击败了一个敌人、找到了一些宝物、看到了一处风景，这些都是叙事的一部分。玩家的游戏体验和叙事是紧密相关的。因此，在这样一个强叙事的游戏中，<strong>游戏的交互内容的设计反而是重中之重，这是区分游戏和交互电影的根本区别</strong>。简单来说，就是玩家的游戏体验能否契合叙事体验的问题。</p>
<p>对于《最后生还者2》来说，这点倒是无可指摘的，虽然作为线性游戏来说可玩性可能还要略低于《神秘海域4》，但是细致的难度调节、复杂拟真的敌人设计以及流畅的战斗体验，使得游戏的交互内容从质量上来说绝对是值得称赞的。顽皮狗确实充分利用了线性游戏的独特优势，很好地结合了世界观氛围、游戏叙事和游戏体验。其中一个非常惊艳的地方就艾莉的部分中，在改装武器的时候，会有WLF的人突然袭击。这一段既能给玩家带来新鲜感，而且也能反映出末世之中人人自身难保的危险氛围。</p>
<p>游戏在内容方面颇有争议的一点，就是在开头给玩家赋予复仇这一大目标之后，突然让玩家进入一个半开放的地图（宽线性）去进行游玩，明明怀揣焦急和愤懑，游玩的节奏却突然舒缓，甚至一路上艾莉和蒂娜就像春游一样。很多人觉得这是顽皮狗在游戏内容设计上的失格，但是我觉得这是故意的。作为世界顶级的游戏开发工作室，顽皮狗是不会犯低级错误的，游戏中许多问题在我看来都是有意为之的。实际上通关整部游戏回头再看就一目了然了，因为整个游戏的终极叙事目标是让玩家原谅艾比的行为。所以制作者必须达成两个次级目标：玩家对复仇产生厌倦，对艾比产生同情。这一段宽线性的设计，就是为了达到延长游玩时间、平缓游玩体验的目的，就是<strong>为了消磨玩家的心气，让玩家从心理上感受复仇之路的漫长</strong>。其实从整体上也能看出来，就是艾莉的篇章相对来说比较平淡，游戏体验上也少有惊艳之处，甚至剧情上值得称道的也只有艾莉和乔尔的回忆了。简单来说就是艾莉部分是没有艾比部分好玩的。<strong>这其实是一种很大的暗示和引导，整个游戏过程就是在逐渐把玩家的立场向艾比转移的</strong>。从这点上来说游戏的内容设计确实是成功的。</p>
<p>而且明显能看出制作人对艾比的部分有多偏心。艾比篇有整个游戏唯一一个BOSS战，有各种新鲜的内容要素。艾比的战斗体验也是比艾莉爽快的。整体上来说艾比部分的游玩体验绝对是优于艾莉篇的。甚至于艾比篇后面艾比和勒弗一起行动的部分，很显然是想模仿前作里面的乔尔和艾莉，但是篇幅原因加上玩家的先入为主，这一部分可以说是东施效颦了。艾比篇最让人难以忍受的是对艾莉的BOSS战。这点也是我最难以置信的。制作组让玩家站在自己敌人的立场上去击败自己立场的主角。这一部分其实就是筛选玩家了。如果你仍然固执地站在艾莉这边，这场战斗你很难下得去手，而即使你下得去手了，游戏到最后也没有站在你这边；另一方面，不论你最开始站在谁的立场，如果通过艾莉篇和艾比篇之后，成功地被游戏引导站在艾比的立场或者至少脱离艾莉的立场变成上帝视角，那么你不仅下得去手，你对于结局的原谅情节大概率也是没有任何异议的。<strong>所以这个设计的本质就是筛选玩家</strong>，和《原神》不能跳过剧情的设计是一样的，乍一看是非常不合理的，但是实际上对于玩家群体的分化作用是非常显著的。</p>
<p>从中也能看出制作人的傲慢。我们之前说过了，剧本产生叙事失衡的一个重要原因就是制作人既想吃老玩家的流量，又不甘心放下自己自我表达的欲望。也是因此，他非常自负地想要把老玩家或者不顺从自己的观念的玩家去同化成自己的拥趸。玩家不是傻子，固然那些没有玩过前作或者单纯旁观心态的玩家可能会接受制作人的想法，但是有正常判断能力的玩家都是不会那么轻易被游戏洗脑的。当然你不能说顽皮狗在游戏设计的方面有什么问题，毕竟就制作人的目的来说，游戏内容是非常契合的，因此《最后生还者2》的问题还是在于观念的分歧，观念的分歧当然不是问题，问题是制作人的傲慢和自以为是彻底燃起了玩家的怒火。<strong>这不是向玩家妥协的问题，而是是否尊重玩家的问题。</strong></p>
<p>因此我们需要通过现象看本质。游戏受到争议和指责的原因其实是制作人的傲慢，那么在此之下游戏内涵的制作人的观念本身又是否存在偏颇呢？答案是显然的。这一部分的问题也是老生常谈的政治正确。实际上所谓<strong>叙述观念的平衡，就是把握“向玩家呈现自己的观念”和“让玩家接受自己的观念”之间的平衡</strong>。实际上就这一点来说，《最后生还者》做的其实也不够好，但是《最后生还者2》也确实存在失衡的问题。</p>
<p>首先是各种政治正确的因素。国外的政治正确说白了就是把自己的小众观念强加于他人之上。其本质则是西方白左意在掩盖自己历史上的错误行为而做出的应激反应，女性、黑人、亚裔、性少数群体都是遭受过压迫的，而我们常说的“圣母”行为、“原罪”的观念，也是基于基督教的西方政治话术。越是要给这些人找存在感，越是要宣传这些观念，要么就是说明自己的心里有鬼，要么就是背后有生意。关于政治正确我们不再多谈。关键在于，我们不应该让政治正确主导我们的游戏体验。最简单的，但凡制作组能把艾比换成一个更符合大众审美的形象，哪怕是换回四年前的形象，不少人对这个游戏的评价都能好很多。说白了，想要玩家和艾比共情，首先得让玩家对艾比有好感，但是她无论从性格上还是行为上都无法博得玩家的认同，那么再加上有悖于大众审美的外形，玩家要如何和她共情？这就是典型的被政治正确主导了。还有游戏中被一枪爆头的杰西、先被敲碎手臂后来又被射死的雅拉，都是亚裔这一点，我不知道是有意为之还是如何。游戏中迎合政治正确的因素很多，表面政治正确但是暗地里做文章的内容也不少。网上的一个评论确实很到位：<strong>“政治正确的样板戏”</strong>。</p>
<p>而且众所周知，制作人兼编剧Neil是一位犹太人兼基督徒。游戏中很多地方能看到他所夹带的“私货”，比如经常宣扬基督教的观念，不能对基督教相关物品开枪等。这些当然都是小问题，但是放到整个游戏里就会有一种说教的意味，而这是游戏作为大众娱乐产品最忌讳的地方。我甚至看到这样一种说法。游戏的最后艾莉和艾比在海边肉搏，艾莉要把艾比溺死在海里的时候突然放弃了，其实刚好<strong>对应基督教中的“受洗”和“受洗者无罪”</strong>。这让我不禁想起《生化奇兵：无限》最后的场景，无数个伊丽莎白把布克溺死在受洗的地方。两部游戏同样充满了基督教的元素，但是孰优孰劣一目了然。《生化奇兵：无限》成为玩家难以忘怀的传世经典，而《最后生还者2》只能继续活在永远的争议之中。</p>
<p>就像我们一直强调的那样，Neil作为编剧的能力是无可置疑的，<strong>他最大的失败是恶意和傲慢</strong>。本来是非常具有内涵的内容，但是硬生生变成了一场滑稽的闹剧。我们还要反复强调，复仇和原谅的题材是好的，即使对于前作的粉丝来说也没有乔尔和艾莉不能死的说法。这个游戏的叙事真正的问题没有看起来那么简单，对于普通玩家来说我们直观感受到不适，而这种不适是由非常复杂的因素引起的。Neil是一个非常优秀的编剧，可惜站得太高，作为编剧他失去了一个创作者最基本的品质，就是对玩家的尊重。</p>
<h2 id="创作者困境舞台的内外">创作者困境：舞台的内外</h2>
<p>面对大量网友的指责，Neil表示自己有创作的自由。这是当然的，而且很多人给出的回应也是合理的：**他有创作的自由，玩家也有评论和选择的自由。**这款预购量达到四百万的游戏，历经两年才突破千万销量，就是玩家选择的结果。这是从商业层面来说的，游戏作为文化娱乐产品，必然要经历市场的检验。但这也只是商业层面的问题。无论怎么说，《最后生还者2》还是在媒体里收获了无数好评，也获得了历史上最多的年度游戏奖项（直到2022年被《艾尔登法环》超越），即使玩家纷纷抨击Neil的独断和傲慢，他在业界内依然作为大师级的制作人而广受称赞，甚至掩盖了已经离职的前作的导演Bruce Straley和制作人Eric Monacelli的风光。这对于玩家来说是不可思议的。</p>
<p>于是玩家和媒体的矛盾再一次爆发了。也是自此开始，有相当一部分人开始反感游戏媒体和一些所谓的专业人士。游戏媒体和玩家评价的背离从来不是什么好事。若是公司给媒体塞钱了，或者媒体捧某些人气作品臭脚也就算了，毕竟媒体睁眼说瞎话的时候也不少，如果背后是经济原因或者流量原因倒也比较纯粹。问题是，在《最后生还者2》的争议中，有部分游戏媒体直接下场攻击玩家，称玩家不懂艺术，不懂文学，缺乏审美能力，心智不成熟。他们还要赞扬游戏多么富有艺术性，宣扬的价值观多么高尚。这就很可怕了。说到底，无论是游戏公司还是游戏媒体都是服务于玩家的，像这样<strong>反过来把矛头指向玩家、制造对立的言论</strong>，和中国电影不行是因为观众不行这样的想法有什么区别？不可否认，《最后生还者2》确实具有很高的艺术价值，优秀的美术、卓越的镜头表现力，但是这些优点完全无法弥补剧本上存在的巨大问题。<strong>剧本的问题不是个人喜好的问题，而是根本上的结构问题</strong>，也就是叙事失衡。所以游戏媒体和游戏公司就好像曾经的小资产阶级知识分子，凭着自己多读了几本书就脚踩人民群众住到那自娱自乐、自欺欺人的象牙塔里面了。</p>
<p>但是，难道说我们去开发游戏、去评论游戏的时候，就必须去迎合大众吗？大众有判断力，但是归根结底还是存在盲目性。一味顺应潮流，反而会失去游戏作为一种创意产品的独特气质。那么其限度在哪里？或者更加根本的，作为创作者，我们所谓的<strong>创作自由的限度</strong>在哪里？罗兰·巴特曾在《写作的零度》里指出：</p>
<blockquote>
<p>因此，一种写作的选择及其责任表示着一种“自由”，但是这种自由在不同的历史时期并不具有相同的限制。写作正是一种自由和一种记忆之间的妥协物。它就是这种有记忆的自由，即只是在选择的姿态中才是自由的，而在其延续过程中已经不再是自由的了。<br>
于是写作像“自由”一样仅只是一种契机。但此契机是“历史”的比较明显的契机之一。因为历史，永远是并首先是，一种选择以及对该选择的限制。</p>
</blockquote>
<p>实际上这段话并没有回答我们的问题。但是我们的问题也是很难回答的，因为这个所谓的限度并不是固定的。但是罗兰·巴特的话仍然具有参考价值，因为他指出了创作自由的条件：在选择的姿态中才是自由的。看起来好像是废话，我们创作作品的时候当然是自由，将其分发出去后就没有自由了，必须接受读者（观众）的批评，或者说我们的作品在面向大众之后，其含义由大众决定。但是需要注意的是，《写作的零度》是他对于萨特提出的存在主义文学观念，具体的说是对于《什么是写作》这篇文章的批判和辩驳，因此在这里“选择”不仅仅是字面意思，而是<strong>存在主义语境中的“选择”。</strong></p>
<p>萨特是这么解释的：</p>
<blockquote>
<p>主观主义一方面指个人的自由，另一方面也指人越不出人的主观性。这后一层意义在存在主义哲学里是比较深奥的。当我们说人自己作选择时，我们的确指我们每一个人必须亲自作出选择；但是我们这样说也意味着，人在为自己作出选择时，也为所有的人作出选择。因为实际上，**人为了把自己造成他愿意成为的那种人而可能采取的一切行动中，没有一个行动不是同时在创造一个他认为自己应当如此的人的形象。**在这一形象或那一形象之间作出选择的同时，他也就肯定了所选择的形象的价值；因为我们不能选择更坏的。我们选择的总是更好的；而且对我们说来，如果不是对大家都是更好的，那还有什么是更好的呢？再者，如果存在先于本质，而且在模铸自己形象的同时我们要存在下去，那么这个形象就是对所有的人以及我们所处的整个时代都是适用的。我们的责任因此要比先前设想的重大得多，因为它牵涉到整个人类。举例说，如果我是个工人，我可以决定参加一个基督教的工会，而不参加共产党的工会。而如果我以一个会员的资格，宣称安分守己毕竟是最好的处世之道，因为人的王国不是在这个世界上，这就不仅仅是我一个人承担责任的问题。我要人人都安分守己，因此我的行动是代表全人类承担责任。再举一个比较属于个人的例子，我决定结婚并且生儿育女；尽管这一决定只是根据我的处境、我的情感或者欲望作出的，但这一来却不仅为我自己承担责任，而且号召全人类奉行一夫一妻制。所以我这样既对自己负责，也对所有的人负责；我在创造一种我希望人人都如此的人的形象。在模铸自己时，我模铸了人。</p>
</blockquote>
<p>简单来说，也是老生常谈的一句话：在拥有创作自由这一权利的同时，也应当肩负起对作品的受众负责的义务。你当然有创作的自由，但是<strong>当你进行创作的时候，你就已经把自己的愿景暴露在世界之中了，你就需要对其他人，特别是那些可能接触到你的作品的人负责</strong>。因为你的创作活动不仅仅是在传达你的想法，更是在传达你的观念或者说愿望。人会有自我表达的欲望，是因为人希望通过自我表达以自我暗示。我们在阐述自己对于某件事的看法的时候，实际上不是说给别人听的，而是说给自己听的。因此自我表达的对象也是自己，这是首要的前提。但是只要我们还生活在人类社会中，我们就不可能阻止自我向他人蔓延，简单来说就是你无时无刻不在影响别人，即使影响甚微。人的任何选择都应该以对他人负责为前提，更遑论创作了。说白了，<strong>任何强叙事的作品本质上都是自我观念的灌输</strong>。如果我们早几年去玩《死亡搁浅》，可能会觉得游戏里的说教太多，但是身处疫情时代的当下，《死亡搁浅》就是我们的强心剂。可见说教与否是根据时代、社会，甚至于每个人的身份和境遇而不同的。玩家不只是游戏的使用者，更是被游戏影响、被游戏塑造的人，任何把游戏和玩家切割的行为都是本末倒置的，而且对于游戏的创作者来说，更应该去尊重玩家。所以，归根结底只有一句话，创作者应该对时代负责，对大众负责，而这就是对自己对作品的负责。</p>
<p>总而言之，叙事的失衡不仅是技术上的问题，更是舞台内外位置不平等导致的创作者和受众之间关系的失衡。当今社会文化娱乐产品受到追捧，而如何健康地可持续地发展社会文化娱乐产业，才是我们最需要关注的问题。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[Project] 深空回响 Signal Far Away]]></title>
        <id>https://wtach.site/post/sfa/</id>
        <link href="https://wtach.site/post/sfa/">
        </link>
        <updated>2024-01-27T12:23:39.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>🏆 2022年网易MINIGAME比赛 初赛第11名 B站人气奖一等奖<br>
🙏 Powered by Unity. Thanks for Monologist.</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>🏆 2022年网易MINIGAME比赛 初赛第11名 B站人气奖一等奖<br>
🙏 Powered by Unity. Thanks for Monologist.</p>
<!-- more -->
<h2 id="游戏简介">游戏简介</h2>
<p>《深空回响 Signal Far Away》是一款文字互动解谜游戏。<br>
在未来人类开启外太空移民计划的世界观之下，玩家将扮演移民先驱中的一人，使用远距离通信修复系统修复那些在太空超远距离通信设备中被遗漏的信件。在此过程中，玩家拼凑出过往的真相，同时也能够改变一些人的命运走向。<br>
本游戏采取磁带盒未来主义和复古科幻为主的美术风格。玩家通过解密小游戏可以解锁信件片段，通过排列组合信件片段复原一封完整的信件。游戏中的交互主要由鼠标点击实现。我们希望玩家能够去寻找缺失的信息，并且发现信息背后的被埋藏的过去，能够对我们创造的世界产生共鸣。</p>
<p>游戏DEMO下载：<a href="https://monologist.itch.io/signal-far-away">https://monologist.itch.io/signal-far-away</a></p>
<h2 id="项目展示">项目展示</h2>
<h3 id="介绍视频">介绍视频</h3>
<p>B站链接：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1K84y1B7X8/">https://www.bilibili.com/video/BV1K84y1B7X8/</a><br>
网易MINIGAME作品页面：<a href="https://game.academy.163.com/event/mg-2022?page=works&amp;id=2778">https://game.academy.163.com/event/mg-2022?page=works&amp;id=2778</a></p>
<iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=604392608&bvid=BV1K84y1B7X8&cid=873520410&p=1" allowfullscreen="allowfullscreen" width="100%" height="400" scrolling="no" frameborder="0" sandbox="allow-top-navigation allow-same-origin allow-forms allow-scripts"> </iframe>
<h3 id="图片展示">图片展示</h3>
<p>游戏环境 ⬇️<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1706407265599.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1706407330982.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>色块玩法 ⬇️<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1706407294008.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>示波器玩法 ⬇️<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1706407313476.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>信件修复玩法 ⬇️<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1706407322878.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<h2 id="主要工作记录">主要工作记录</h2>
<h3 id="参与游戏系统和用户体验设计">参与游戏系统和用户体验设计</h3>
<p>（部分图片来自于游戏开发中的会议纪要，非最终结果）<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1706425453185.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h3 id="编写游戏设定和主要文案">编写游戏设定和主要文案</h3>
<p>（部分图片来自于游戏开发中的文案，非最终结果）<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1706426030478.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h3 id="协助程序参与部分游戏内容在引擎中的实现">协助程序，参与部分游戏内容在引擎中的实现</h3>
<p>主要负责配置游戏内文本内容对应的文案和音频资源。同时和程序美术一同对游戏内容进行优化。<br>
在游戏开发完成后参与了QA的工作。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Welcome, My Friends]]></title>
        <id>https://wtach.site/post/introduce/</id>
        <link href="https://wtach.site/post/introduce/">
        </link>
        <updated>2024-01-27T10:06:10.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>🤝 来者即是客，欢迎访问我的网站！<br>
✍️ 关于作者和网站的更多信息，请阅读这篇文章。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>🤝 来者即是客，欢迎访问我的网站！<br>
✍️ 关于作者和网站的更多信息，请阅读这篇文章。</p>
<!-- more -->
<h2 id="网站介绍">网站介绍</h2>
<p>关于网站的搭建和版权等问题，可以参照<a href="https://wtach.gitee.io/post/about/"><strong>关于本站</strong></a>中的内容，本文主要讲述网站的各个页面内容。</p>
<p>在网站的<a href="https://wtach.gitee.io/"><strong>首页</strong></a>，你可以看到这篇文章。除此之外，你能看到网站的版头，即<strong>Logo、网站介绍、网站页面菜单和其他平台的个人链接</strong>。版头也会出现在其他任何页面，方便于随时跳转去其他的页面。</p>
<blockquote>
<p>我把文章依据用途进行了分类，并且给每一篇文章打上了专门的分类标签，即&quot;Type_XXX&quot;。每一篇文章也还有许多其他标签，可以帮助你快速了解文章的内容。此外，你也可以通过点击标签筛选具有相同标签的文章。在文章的底部，你可以快速回到该分类页面，以便查看其他文章。</p>
</blockquote>
<p>如果你希望了解<strong>我所参与过的项目</strong>（包括各个比赛的项目和学校课程项目）或者<strong>我个人完成的作品</strong>（包括学校的课程设计和个人求职作品），你可以看<a href="https://wtach.gitee.io/tag/works/"><strong>作品展示</strong></a>中的内容。我会把自己在项目和个人作品中的主要工作进行展示。在部分作品中，我们会借用其他人的一些思路以及制作的技术相关的插件或模板，我会将原创内容和借用内容进行标注区分。</p>
<p>如果你想看看我写的一些文章，那么请去<a href="https://wtach.gitee.io/tag/passages/"><strong>文章</strong></a>，我会把不属于上述两类的文章集中到这一块，并且等文章数量足够多之后，我会重新对这些文章进行分类。<strong>这些文章我都会优先发表在知乎等网站上</strong>。</p>
<p>在<a href="https://wtach.gitee.io/archives/"><strong>归档</strong></a>中，你可以看到我所有的文章，这些文章仅以标题排列，方便预览所有的文章。<strong>这一块你无需关注</strong>，因为这是给我自己看的。</p>
<p>最后，我把涉及到<strong>网站内容、版权等问题</strong>的内容全都放在了<a href="https://wtach.gitee.io/post/about/"><strong>About</strong></a>中。如果对这个网站或者我个人有所疑问，请去看这个部分的内容，或者直接联系我。</p>
<h2 id="个人简介">个人简介</h2>
<p>我是Wtach，也许读作Watch，因为很多人都这么读，但其实我也不清楚。</p>
<p>我的主业是游戏设计师，我喜欢研究游戏设计、了解游戏技术。我目前在专业上努力的方向是：<strong>游戏关卡空间和内容设计</strong>、<strong>游戏交互叙事设计</strong>、<strong>用户交互体验设计</strong>和<strong>游戏玩法和平衡性设计</strong>。从就业的角度来说，我的方向是<strong>关卡策划</strong>，同时也在学习战斗和数值等方向的内容。我的理想是<strong>Moon Studios</strong>和<strong>Thatgamecompany</strong> ，能够制作平衡游戏乐趣、商业化和艺术表达的中型游戏。</p>
<p>我是一名不那么忠诚的玩家。我接触的第一款游戏是《CS1.6》。从那以后我就对<strong>射击游戏</strong>有着独特的偏好，虽然一直玩得不怎么样。随着阅历的增加，我逐渐对更多品类的游戏产生了好感，我比较喜欢<strong>RPG类游戏</strong>和<strong>动作类游戏</strong>，包括经典的CRPG和JRPG，以及各类ARPG游戏。除此之外，我也会去接触各类其他游戏，从独立游戏到大型商业游戏，从主机单机到手游网游，我不敢说自己是资深玩家，但是至少是一个热爱游戏的玩家。</p>
<p>除了游戏，我的爱好是阅读和写作。我从小喜爱读书，阅读是我人生的一部分。我最喜欢的作家是<strong>罗贝托·波拉尼奥</strong>。在他的作品里，我最喜欢的是《地球上最后的夜晚》、《护身符》和《遥远的星辰》。我一定程度上偏爱欧美作家，比如<strong>萨特</strong>、<strong>博尔赫斯</strong>和<strong>菲茨杰拉德</strong>。在中国作家里，我比较喜欢白先勇和鲁迅。对于通俗读物，我喜欢推理小说和怪谈小说，<strong>宫部美雪</strong>和<strong>森见登美彦</strong>的小说是这两类作品中我比较喜欢的。不过我最喜欢的日本作家是<strong>村上春树</strong>，我最喜欢他的《奇鸟行状录》。</p>
<p>我看影视作品不多，口味不算独特但也不太大众。我比较喜欢的作品有：《燃烧》（李沧东）、《暗黑》（巴伦·博·欧达尔）、《泰迪熊》（塞思·麦克法兰）、《真探》（凯瑞·福永）等。</p>
<p>以上就是我的个人简介。如果你不介意，我就先说这么多，因为我相信在看完这个网站后，你能从更多其他方面认识我。</p>
<h2 id="补充">补充</h2>
<p>如果有一些内容不适合放在前面两个部分说，我会放在这里。不过现在还没有这样的内容。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[Project] 不可触碰 The Untouchable]]></title>
        <id>https://wtach.site/post/untouchable/</id>
        <link href="https://wtach.site/post/untouchable/">
        </link>
        <updated>2024-01-27T07:26:47.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>🏆 CiGA 48h Game Jam 2023 线下站点投票第一名<br>
🙏 Powered by Unity. Thanks for Monologist.</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>🏆 CiGA 48h Game Jam 2023 线下站点投票第一名<br>
🙏 Powered by Unity. Thanks for Monologist.</p>
<!-- more -->
<h2 id="游戏简介">游戏简介</h2>
<p>《不可触碰 The Untouchable》是一款冒险解密游戏，玩家需要扮演一个死去的亡魂，在生者的世界寻找弟弟。<br>
玩家触碰到生者世界的任何东西都会瞬间死亡，但是可以使用能力去改变重力，使得世界中的物体相互碰撞、产生交互、破解谜题，最终到达终点。玩家需要在一个自己无法触碰的世界中冒险，寻找到自己唯一能够触碰的人。</p>
<p>GmHub作品页面（含下载链接）：<a href="https://gmhub.com/game/3080/">https://gmhub.com/game/3080/</a></p>
<h2 id="项目展示">项目展示</h2>
<h3 id="试玩视频">试玩视频</h3>
<p>因为开发时间紧张，仅制作流程展示试玩视频。<br>
B站链接：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1uW4y1f7oq/">https://www.bilibili.com/video/BV1uW4y1f7oq/</a></p>
<iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=955640141&bvid=BV1uW4y1f7oq&cid=1191766439&p=1"allowfullscreen="allowfullscreen" width="100%" height="400" scrolling="no" frameborder="0" sandbox="allow-top-navigation allow-same-origin allow-forms allow-scripts"> </iframe>
<h3 id="图片展示">图片展示</h3>
<p>游戏环境 ⬇️<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1706428057424.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>游戏游玩界面 ⬇️<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1706428441105.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>游戏整体关卡 ⬇️<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1706428444615.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h2 id="主要工作记录">主要工作记录</h2>
<p>因为开发时间紧张，没有留存所有开发记录。</p>
<h3 id="参与游戏系统和用户体验设计">参与游戏系统和用户体验设计</h3>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://wtach.site/post-images/1706429212918.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="参与关卡设计进行关卡白盒的搭建并协助美术完善关卡环境">参与关卡设计，进行关卡白盒的搭建，并协助美术完善关卡环境</h3>
<p>（展示过程图片，最终效果参照前文）<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1706429266316.png" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1706429290478.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h3 id="帮助进行项目管理和资源协调">帮助进行项目管理和资源协调</h3>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://wtach.site/post-images/1706429435736.png" alt="" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[Project] 盐柱 The Pillar of Salt]]></title>
        <id>https://wtach.site/post/pillarofsalt/</id>
        <link href="https://wtach.site/post/pillarofsalt/">
        </link>
        <updated>2024-01-26T08:17:24.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>💾 CUC x Gamera Game 游戏创作课程作业<br>
🙏 Powered by Unity. Thanks for LouKas Gameworks.</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>💾 CUC x Gamera Game 游戏创作课程作业<br>
🙏 Powered by Unity. Thanks for LouKas Gameworks.</p>
<!-- more -->
<h2 id="游戏简介">游戏简介</h2>
<p>《盐柱 The Pillar of Salt》是一款叙事向的解密冒险游戏。玩家需要扮演一名侦探，白天在各方势力之间周旋获取情报，晚上通过各种手段解决问题。<br>
玩家在白天作为一名咖啡店的老板，通过和客人聊天、泡制咖啡，获取客人的情报，同时改变他们的行为；在晚上作为一名侦探，在城镇中进行探索，使用黑客能力破解机关，找到关键的线索。在解开一系列谜题之后，玩家将逐渐触碰到和自己的身世、城市的历史有关的真相。</p>
<p><em>暂无下载链接</em></p>
<h2 id="项目展示">项目展示</h2>
<h3 id="宣传视频">宣传视频</h3>
<p>B站链接：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Do4y1M7qZ/">https://www.bilibili.com/video/BV1Do4y1M7qZ/</a></p>
<iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=401810319&bvid=BV1Do4y1M7qZ&cid=1150772271&p=1"allowfullscreen="allowfullscreen" width="100%" height="400" scrolling="no" frameborder="0" sandbox="allow-top-navigation allow-same-origin allow-forms allow-scripts"> </iframe>
<h3 id="图片展示">图片展示</h3>
<p>游戏环境⬇️<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1707620908159.png" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1707622578597.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>咖啡店环境⬇️<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1707620941511.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>咖啡小游戏⬇️<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1707620959802.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>黑客小游戏⬇️<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1707620986953.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h2 id="主要工作记录">主要工作记录</h2>
<h3 id="进行游戏系统和用户体验设计进行数值设计">进行游戏系统和用户体验设计，进行数值设计</h3>
<p>（部分图片为开发中设计文档的截图，非最终结果）<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1707622420492.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h3 id="进行大地图和小游戏的关卡设计">进行大地图和小游戏的关卡设计</h3>
<p>（部分图片为开发中截图，非最终结果）<br>
<img src="https://wtach.site/post-images/1707621797696.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h3 id="编写游戏设定和主要文案并进行配表">编写游戏设定和主要文案，并进行配表</h3>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://wtach.site/post-images/1707622447998.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="协助程序参与部分游戏内容在引擎中的实现">协助程序，参与部分游戏内容在引擎中的实现</h3>
<p>主要负责配置游戏内文本内容对应的资源。同时和程序美术一同对游戏内容进行优化。<br>
在游戏开发完成后参与了QA的工作。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>